<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Poslovno on McLion&#39;s Mindstream</title>
    <link>https://blog.mclion.eu/categories/poslovno/</link>
    <description>Recent content in Poslovno on McLion&#39;s Mindstream</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>sl_SI</language>
    <lastBuildDate>Sat, 15 Apr 2017 16:17:39 +0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.mclion.eu/categories/poslovno/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Odgovornost nas pospeši</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2017/04/15/odgovornost-nas-pospe%C5%A1i/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Apr 2017 16:17:39 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2017/04/15/odgovornost-nas-pospe%C5%A1i/</guid>
      <description>Sposobnost človeka, da dela ogromno časa z veliko vnemo, se pozno iztroši in posledično naredi mnogo za malo denarja, ni glavna poslovna prednost v svetu agilnega razvoja.
Agilni razvoj zahteva optimizacijo vseh (delovnih) procesov, da se zmanjša mentalna obremenitev z manj-pomembnostmi in se mentalno sposobnost lahko fokusira na reševanje zastavljenih opravil. Le tako lahko, ob preprekah, najdemo najhitrejšo rešitev.
V mojem pogledu na svet je želja delovnega posameznika, da se lahko kadarkoli ustavi in &amp;laquo;voha rožice&amp;raquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kako skuhati uspešen projekt - Zgodba</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2015/05/17/kako-skuhati-uspesen-projekt-zgodba/</link>
      <pubDate>Sun, 17 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2015/05/17/kako-skuhati-uspesen-projekt-zgodba/</guid>
      <description>TL;DR - Brez zgodbe ni projekta.
Pred tem: Uspešen projekt - Ekipa Življenje je zgodba. Svet doživljamo in opisujemo v obliki krajših dogodkov, ki tvorijo celoto. Zato projekt, ki ne zna sporočiti zgodbe, ne more ustvariti povpraševanja, še manj pa navezanosti na storitve/produkte, ki jih želi tržiti.
Seveda ni vsaka zgodba dobra. Definicija dobrega je subjektivna, znamo pa vse dobre zgodbe enostavno obnoviti. Zgodba vašega projekta mora biti tako enostavna, da jo znate razložiti v eni povedi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kako skuhati uspešen projekt: Ekipa</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2014/09/30/kako-skuhati-uspesen-projekt-ekipa/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2014/09/30/kako-skuhati-uspesen-projekt-ekipa/</guid>
      <description>TL;DR - Ekipa je srce projekta, to so kuharji ki zmešajo sestavine. Brez njih se nič ne skuha, saj &amp;laquo;replikatorji&amp;raquo; iz Star Treka še niso bili izumljeni. :) Kakšna pa je uspešna ekipa?
Pred tem: Recept za uspešen projekt in kako do dobre ideje Zadnjič sem razpredal o receptu za uspešen projekt oz. sestavinah zanj. Tokrat nadaljujem z eno najpomembnejših sestavin, ki pa pri nas povzroča tudi največ preglavic. Gre za družabno sestavino, ki lahko še tako dober projekt popolnoma uniči, če njena interakcija ne deluje konstruktivno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kako skuhati uspešen projekt?</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2014/09/08/kako-skuhati-uspesen-projekt/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2014/09/08/kako-skuhati-uspesen-projekt/</guid>
      <description>TL;DR - Delim izkušnje kako ustvariti uspešen projekt. Kaj so osnovne sestavine in kako priti do dobre ideje? Preberite &amp;hellip; :)
Vsako leto me povabijo na Fakulteto za humanistične študije, kjer odpredavam kakšno temo. Prva leta sem razlagal svojo zgodbo iz ObalaNET in jo povezal s praktično uporabo v njihovem svetu, potem pa sem se tega naveličal in začel iskati kaj novega iz svojih izkušenj, ki pa ni iz obdobja ObalaNET &amp;hellip;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>