<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zabava on McLion&#39;s Mindstream</title>
    <link>https://blog.mclion.eu/categories/zabava/index.xml</link>
    <description>Recent content in Zabava on McLion&#39;s Mindstream</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>sl-SI</language>
    <atom:link href="https://blog.mclion.eu/categories/zabava/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Strah nas lahko reši</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2015/10/25/strah-nas-lahko-resi/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2015/10/25/strah-nas-lahko-resi/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Pred nami so &lt;strong&gt;mračni dnevi&lt;/strong&gt;. Dnevi, ko se bomo trudili iskati sonce, ampak dobili bomo predvsem temo in hlad. V več smislih …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pred kratkim smo premaknili uro, pred nami je dan mrtvih, še prej pa noč pred vsemi svetimi, noč čarovnic, ki se zgodi na dan reformacije. Komplicirano? :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O noči pred &amp;laquo;&lt;strong&gt;Dnevom mrtvih&lt;/strong&gt;&amp;raquo;, ki so ga nekoč imenovali &amp;laquo;&lt;strong&gt;Vsi sveti&lt;/strong&gt;&amp;raquo; in ga tako še v nekaterih (pretežno krščanskih) državah, vemo marsikaj. Marsikaj je tudi podrejeno ameriški propagandi, ki nas je prepričala, da je to njihov praznik, čeprav je kar &lt;strong&gt;naš&lt;/strong&gt;, Evropski. Recimo, v Istri smo ga v neki obliki praznovali še pred prihodom krščanstva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ampak pustimo to. Pustimo, da se za večer pred vsemi svetimi, za &lt;strong&gt;Halloween&lt;/strong&gt;, Američanke bolj slačijo, kot oblačijo in zgleda vse kot naš pust, le z več sladkarijami. Pustimo, da se povsod prodajajo buče, ki naj bi jih izrezljali in dali vanje sveče, pa razne plastične maske, ki so bolj bedne od najbolj nizkoproračunskega horror filma. Pustimo to. O tem berite raje drugud ali pa si odprite Wikipedio in se počutite za trenutek bolj izobraženi. Tokrat bi rad izpostavil nekaj drugega.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Halloween je za nas zelo pomemben&lt;/strong&gt;. Noč čarovnic in podobni prazniki/obredi so za nas zelo pomembni. Za nas kot človeštvo. Pomembno je osnovno sporočilo praznika, njegov osnovni namen. Pomembno je, da se v času pred pravim začetkom zime prestrašimo. Ampak &lt;strong&gt;zares prestrašimo&lt;/strong&gt;. Ker nas strah čisti skrbi, ki nas omejujejo. Če strah držimo v sebi, se začnemo bati bolj enostavnih reči, takšnih, ki bi jih morali znati obvladati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tak strah nas ohromi. Če mi ne verjamete, pokukajte na socialna omrežja, poglejte na Facebook in Twitter. Polno je sovraštva, takega, ki izhaja iz stranu. Pa da gre za malenkosti, kot je izbira napačne pižame za toplo stanovanje ali malo večje malenkosti kot je skrb, da bo neznanec pozvonil na vratih in zahteval to pižamo &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://blog.mclion.eu/images/2015/weepingangel.jpg&#34; alt=&#34;image&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Strah je pomemben&lt;/strong&gt;! Moramo ga redno doživeti, da ga lahko obvladamo. Obliko besede sem namerno izbral. &lt;strong&gt;Doživeti&lt;/strong&gt;, ne doživljati. Prestrašiti se moramo, ne bati. Zakričati, ne stokati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Strah moramo obvladati, ne sme biti naš gospodar! Vsaj enkrat na leto se moramo zato dobro prestrašiti, da svet postavimo v perspektivo. Za to se ni potrebno lotevati ekstremnih športov, kot je pucanje za pribežniki ali deljenje oblek le-tem, ni treba niti v bar in neznanca vprašati za zmenek … Ne, ne … Treniramo lahko tudi v ugodju svojega kavča. Dovolj je, da doživimo strašno zgodbo ali dve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ena vir strašnih zgodb so seveda &lt;strong&gt;horror filmi&lt;/strong&gt;. Nisem ekspert v temu in jih ne gledam ravno pogosto, zato vam ne morem nobenega priporočiti. Je pa poljubno mnogo blogov na to temo, tudi na IMDB dobite zanimive lestvice … No, saj znate. :)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;zgodbe-za-strašno-noč&#34;&gt;Zgodbe za strašno noč&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Osebno bolj uživam ob branju &lt;strong&gt;strašljivih zgodb&lt;/strong&gt;, ki zadenejo bližje mojim strahom in pri njih nimam problema &amp;laquo;prvega ekrana&amp;raquo; (ko gledaš film, ampak vmes klikaš po telefonu/tablici/računalniku).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zato sem se odločil, da bom letos namerno obeležil Noč čarovnic oz. Halloween z &lt;strong&gt;objavo zbirke kratktih strašljivih zgodb&lt;/strong&gt;. Seveda v slovenščini, saj gre konec koncev tudi za en praznik slovenskega jezika (dan reformacije).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Objavljal jih bom &lt;strong&gt;od popoldneva reformacije&lt;/strong&gt; (31. oktobra), vse dokler me ne mine ali pa me bo preveč strah &amp;hellip; Tisto kar pride prej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obljubim vam najmanj eno zgodbo vsako uro, seveda na mojem Twitter računu &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/kratkazgodba&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@kratkazgodba&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; in tokrat izjemoma tudi na &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/kratkazgodba&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Facebooku&lt;/a&gt;. Nekaj bo starih, večinoma pa bom objavil nove, ki sem jih napisal oziroma jih še pišem za to priložnost.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;stari-strahovi&#34;&gt;Stari strahovi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Za pokušino pred &amp;laquo;dogodkom&amp;raquo; je tu nekaj mojih starih horror zgodb v 140 znakih ali manj.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;sl&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Priklopili so me na tri cevi. Za kisik, hrano in odtok. Ležim pod tremi metri zemlje, ne pustijo me umreti ... &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/kratkezgodbe?src=hash&#34;&gt;#kratkezgodbe&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/horror?src=hash&#34;&gt;#horror&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/kz?src=hash&#34;&gt;#kz&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Marko McLion (@mclion) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/mclion/status/432827584926449664&#34;&gt;February 10, 2014&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; 

&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;sl&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Ležim v postelji, strmim v strop. Če to počnem dovolj časa, mogoče pozabim na brezkožne ljudi, ki stojijo v kotu moje sobe ... Strmijo vame.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Kratke Zgodbe (@kratkazgodba) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/kratkazgodba/status/524091446815891456&#34;&gt;October 20, 2014&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; 

&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;sl&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Ubijal je iz ljubezni. Počasi je to počel, poteg za potegom. Nemi kriki ga niso brigali. Moral je vedeti ali ga ljubi, ne ljubi, ljubi …&lt;/p&gt;&amp;mdash; Kratke Zgodbe (@kratkazgodba) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/kratkazgodba/status/454246194303500288&#34;&gt;April 10, 2014&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; 

&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;sl&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Prosim pridi ven. Bil je nesporazum, nisem namerno zlezel izpod postelje. Verjemi mi. Bolj rabiš pošast za prijatelja, kot pa grad iz dek.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Kratke Zgodbe (@kratkazgodba) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/kratkazgodba/status/542034695295213568&#34;&gt;December 8, 2014&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; 

&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;sl&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Naplavilo jo je na obalo. Marjan jo je odnesel domov. &amp;quot;Očitno ne bo tako enostavno se znebiti matere ...&amp;quot;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Kratke Zgodbe (@kratkazgodba) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/kratkazgodba/status/442632315785576448&#34;&gt;March 9, 2014&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; 

&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;sl&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Starejši ljudje bolj dišijo. Kvaliteta vonja kaže njihov socialni status. Tega so se tudi zombiji naučili in pustijo penzioniste pri miru.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Kratke Zgodbe (@kratkazgodba) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/kratkazgodba/status/622444159350272000&#34;&gt;July 18, 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; 

&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;sl&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Stopila sem v sinovo sobo.Ga objela in poljubila.Nekaj se je premaknilo, pod posteljo.Bil je moj sin,paničen:&amp;quot;Nekdo je v moji postelji!&amp;quot; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/kz?src=hash&#34;&gt;#kz&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Marko McLion (@mclion) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/mclion/status/440229822636519424&#34;&gt;March 2, 2014&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; 

&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;sl&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Trka na vrata. Kot otrok je ful jokal. Nisem več zdržal in mu stisnil povšter na obraz... &amp;#10;Trkajo, vem kdo je. Na drugi strani sem jaz. &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/kz?src=hash&#34;&gt;#kz&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Marko McLion (@mclion) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/mclion/status/431125375473950720&#34;&gt;February 5, 2014&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; 

&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;sl&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Ne morem spati, premetavam se. Pogrešam jo. Primem jo za roko. Hladna je, mrtvo hladna ... Vsakič pozabim. &amp;#10;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/horror?src=hash&#34;&gt;#horror&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/kz?src=hash&#34;&gt;#kz&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/kratkezgodbe?src=hash&#34;&gt;#kratkezgodbe&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Marko McLion (@mclion) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/mclion/status/436089070461386752&#34;&gt;February 19, 2014&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; 

&lt;p&gt;&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;sl&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Hčerka joče vsako noč! Redno jo obiskujem, ne morem je pomiriti, ne znam &amp;hellip; &amp;quot;Nehaj jokati!&amp;quot; &amp;#10;Vsakič obupan zapustim pokopališče &amp;hellip;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Kratke Zgodbe (@kratkazgodba) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/kratkazgodba/status/445287149420953600&#34;&gt;March 16, 2014&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;novi-strahovi&#34;&gt;Novi strahovi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dan reformacije je mimo in z njim tudi horrorfest. Tukaj je zbirka vseh objavljenih tvitov v tistem času, če ti je kateri všeč, ga kar retvitaj. :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;twitter-timeline&#34; href=&#34;https://twitter.com/search?q=from%3Akratkazgodba%20since%3A2015-10-30%20until%3A2015-11-02&#34; data-widget-id=&#34;660860490118246400&#34;&gt;Strašne kratke zgodbe&lt;/a&gt; &lt;script&gt;!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?&amp;lsquo;http&amp;rsquo;:&amp;lsquo;https&amp;rsquo;;if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+&amp;raquo;://platform.twitter.com/widgets.js&amp;raquo;;fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document,&amp;laquo;script&amp;raquo;,&amp;laquo;twitter-wjs&amp;raquo;);&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Za nove zgodbe pa te vabim, da mi slediš na  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/kratkazgodba&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@kratkazgodba&lt;/a&gt; ali &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/kratkazgodba&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;fb.com/kratkazgodba&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prepričan v svoj dvom</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2014/01/19/preprican-v-dvom/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2014/01/19/preprican-v-dvom/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Rad bi zaupal v eno vero, v eno stranko, v en poklic in v en zato. Rad bi bil tak kot večina ljudi, ker sem že dolgo prebolel obdobje upora in norij.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rad bi znal narediti spisek dobrih in slabih ljudi, jih ločevati na črne in bele &amp;hellip; Tako kot to počnejo politiki, razvajenci in kreteni. Rad bi znal pokazati s prstom na tisto pošast: &amp;laquo;On je kriv, da nisem naredil ničesar v svojem življenju, &lt;strong&gt;ON&lt;/strong&gt;!&amp;raquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rad ne bi razmišljal o pravih razlogih. Kriv je &amp;laquo;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/New_world_order_(politics)&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;New world order&lt;/a&gt;&amp;raquo;, da JAZ ne vem kaj bi počel. Omejuje me pri uspehu, brez veze je nekaj ustvariti, če pa mi bodo vse uničili. Rad bi bil tako naiven in &lt;strong&gt;NIKOLI&lt;/strong&gt; sebe krivil za neuspehe. &amp;laquo;Kriv je on, vidiš, kažem ga s prstom, točno on in nihče drug! Zakaj bi se potem boril?&amp;raquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rad bi bil del tiste črede, ki je prepričana, da pobeg spremeni njihovo bistvo, da so s tem izumili nekaj novega in da je to posledica onega na katerega kažejo s prstom. Rad bi pozabil, da fizični delavec lovi preživetje že od začetka časov in jo mentalni usmerja, pogosto iz distance, spet, za boljše preživetje. Rad bi bil del te črede, ki se jezi, ampak ne čuti prave pošasti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Te pošasti ne moremo pokazati s prstom, dobro se skriva. Težko si je priznati, da je vsak potencialni Hitler, da je večina morilcev družinskih članov oz. kako drugače zelo blizu žrtvi … Pošast je v meni, pošast je v tebi, pošast je v vseh. Ne čaka, da bi prišla ven, saj živi z nami ves čas, je del nas. Vprašanje je le, kako dobro jo izkoristimo ali kako močno se trudimo jo ignorirati. Rad bi verjel, da je vsak človek v osnovi dober, ampak mi ta pošast to preprečuje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Včasih boli, ko skušam zbežati iz svoje kože, saj bolj kot sem star,  globlji so njeni kremplji v meni … In peče, sploh na svetlobi, ki se dviga iz moje prihodnosti. Bolj sem osvetljen, bolj je vidna moja žival, vleče vleče me naprej &amp;hellip; Kot bager.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rad bi se počutil dobro v čredi, ki bere samo še esemese in objave na Facebooku, katere edino znanje so poročila na 24ur ali Dnevniku. Rad bi bil med temi, ki ne čutijo dvoma, ki vedo kaj je prava demokracija, pravo delo, kaj je pravica in kaj zakon. Ki poznajo zunanjega sovražnika in se počutijo že bolje, ko vidijo, da je nekomu slabše kot jim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;laquo;Kaj počne moj sosed?&amp;raquo; &amp;laquo;A je kdo na moji zemlji?!&amp;raquo; &amp;laquo;Žal mi je zato, kar sem storil in za tisto, kar si nisem upal …&amp;raquo; &lt;strong&gt;Fuck off!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rad bi bil kot oni, ki ne čutijo, da živijo v nekakšnih kletkah, katerih stene so njihova prepričanja. Zelo trdna prepričanja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Slišim ljudi okoli sebe, želijo si predvsem boljšega sveta, boljšega življenja, mira in ljubezni (zase) … Ampak nihče ničesar ne postori, nihče ne brcne z boso nogo v zid. Besede so zastonj, tudi te na tvojem ekranu in tiste v pesmi, ki ti ne gre iz glave, ker &amp;laquo;zadene bistvo mojega počutja&amp;raquo;. Besede pomagajo, ampak le brca nekam kaj spremeni, pa čeprav s krvavimi posledicami.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rad bi bil del družbe, katere glavni cilj je delati, jesti, spati in fukati. No, zadnjo besedo občasno spremeni oz. jo polepša z neko, ki naredi kakšen ovinek … &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=3w2kL_4vplU&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Potem pa ponovi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rad bi se predal intelektualcem, kjer je en kup ideologije in kjer magija izgine. Kjer so misli zabasane v čednih urejenih škatlicah, kjer je moja vedno lepša od sosedove. Predefinicije kot definicija popačenih ustaljenih predpostavk. Tako. Počutil bi se proti in se obnašal čisto enako. Bil bi del krdela in se lahko izgovarjal na ukaze iz višjega, na tete iz ozadja ali &lt;strong&gt;sveto joško&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ampak imam eno stalno napako, ki me od časa do časa popolnoma spremeni. Imam veliko potrebo po znanju, ki nikoli ne ugasne, željo po vprašanjih, ki se noče pomiriti, analizo vsega doživetega, ki nikoli ne spi, v sebi mentalni boj, ki se bije od moje prve svetlobe in ta občutek, da divjam in se mi prav nič ne mudi ustaviti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Včasih to boli &amp;hellip; Sploh ob vseh teh dvomih, ki pri tem nastanejo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sem pa prepričan v svoj dvom&lt;/strong&gt;. Namreč, jutranjega mačka premagaš z novo dozo, dvom pa z novim dvomom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://blog.mclion.eu/images/2014/mclion-sthsth.jpg&#34; alt=&#34;image&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P.S.&lt;/strong&gt; To je moja interpretacija/razmišljanje ob pesmi, ki me spremlja že skoraj leto dni in me vsakič zadane … Zato sem misli moral spraviti &amp;laquo;na list&amp;raquo;. V besedilu je kar nekaj citatov iz te pesmi, iz njih sem izhajal v svoje razmišljanje … No, enkrat toliko ni zgodba iz zunaj, kar upam, da mi ne zamerite preveč. Pravzaprav mi je vseeno. :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Izvirna pesem: &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=-Y3H6774diY&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=-Y3H6774diY&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ko sem špilal glavnega igralca v videospotu</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2013/11/16/ko-sem-bil-glavni-igralec-v-videospotu/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2013/11/16/ko-sem-bil-glavni-igralec-v-videospotu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Letošnja pomlad je bila … Posebna. Odločil sem se storiti kakšen bolj konkreten korak v življenju in storil sem ga. Verjetno je bilo povezano z bližajočim se rojstnim dnevom, verjetno pa sem enostavno bil sit vsega. Dal sem odpoved v podjetju, katerega sem soustanovil in odšel iskati novo avanturo. Sledilo je nekaj razgovorov, večinoma v Ljubljani.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nek petek sem se tako vračal iz uspešnega razgovora na celini in poklical frenda, ki je ravno pekel čevape. Ni me bilo potrebno prepričevati. Še niti pol ure zatem sem bil s pivom v roki, pladnjem čevapov pred seboj in izrečeno obljubo. Zgodilo se je tako hitro, da se nisem uspel še niti pošteno v jezik ugrizniti: &amp;laquo;Itak, nastopil bom v vašem videospotu.&amp;raquo; Jaz, ki sem izmikanje fotoaparatom in kameram tako natreniral, da že skoraj meji na umetnost. Sem povsod, ampak nikoli na posnetku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No, bil sem rezervni plan, ker je glavni akter odpovedal zadnji trenutek. Spet. On je pač športnik v &amp;laquo;kako zahinaviti zadnji trenutek&amp;raquo;. No, vsak ima svoje hobije. Režiserju sem zaupal, je prijatelj, ki to počne s srcem, ima narejeno šolo, kot jo v Sloveniji skoraj nihče nima (na zahodu se je izšolal za filmskega režiserja, pri filmskih režiserjih z Oscarji po omarah). &amp;laquo;Izpadel bom verjetno najbolje kar lahko izpadem na video posnetku,&amp;raquo; sem si mislil. &amp;laquo;Ampak mami pa vseeno ne bom povedal.&amp;raquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://blog.mclion.eu/images/2013/marko-mclion-in-blowrider.jpg&#34; alt=&#34;image&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pa smo šli.&lt;/strong&gt; Že naslednje jutro. V &lt;strong&gt;Korte&lt;/strong&gt; nad Izolo. V Hostel. Šest tipov in dve deklici. Ne, ni bil pornič.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moja navodila so bila: &amp;laquo;Bodi ti.&amp;raquo; &amp;laquo;Zaspan?&amp;raquo; &amp;laquo;Ja, super, točno to rabimo, … Zbudiš se na kavču …&amp;raquo; mi je razlagal režiser. &amp;laquo;Čaki, čaki, včeraj si pravil, da bom &lt;strong&gt;v postelji z bjondo&lt;/strong&gt; in to … &amp;laquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan pred tem so mi namreč prodali malo drugačno zgodbo. Tudi na mail sem dobil skripto, ki ni bila niti najmanj podobnega temu, kar se je dogajalo pred mojimi očmi. &amp;laquo;Ne, ne. Smo malo spremenili zgodbo. Skregala sta se, ti si na kavču, sumiš da te vara in si slabe volje. Se urediš, greš v službo, se vrneš, nje ni doma &amp;hellip; &amp;laquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No, dobro. Sedaj razumem kaj pomeni &amp;laquo;Bodi ti.&amp;raquo; Rekel sem samo še &amp;laquo;Hvala&amp;raquo;, ampak se je v malem prostoru zaradi odboja od stene slišalo: &amp;laquo;&lt;strong&gt;Jebi se!&lt;/strong&gt;&amp;raquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Snemalo se je videospot za &lt;strong&gt;JK Soul&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://j.mp/18dpTSp&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Blow rider&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Zgodaj zjutraj. Jaz na kavču, v gatah. Prebujam se, &amp;laquo;Bodi utrujen in incazzato&amp;raquo;. Ni bilo kaj dosti igranja, oboje sem ob tisti uri po naravni poti. Utrujen v soboto zjutraj itak, jezen pa zaradi tega, ker moram biti pokonci takrat in ker sem kar naenkrat iz jebača postal &amp;laquo;cornuto&amp;raquo;. Zgodba mojega življenja &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vstanem. Vstanem. Vstanem. &amp;laquo;Ok, tako je dobro&amp;raquo;. Skoraj strgam hlače, &amp;laquo;SUPER!&amp;raquo; Sledi nekaj kadrov, kjer sem se počutil kot pri zdravniku. Objektiv je stal pet centimetrov od mojega premoženja. Znova, znova in znova. Ko bi vsaj kamero držala prikupna deklica … Od prikupne deklice so bili le lasje, pod njimi pa kosmat fantič. Ah, še dobro da ni pornič. Pa hodi tam, ponovi, hodi tam, ponovi, &amp;laquo;super si se spotaknil, super improvizacija, obvladaš!&amp;raquo; Čisto padel sem v vlogo zaspanega človeka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Skratka, bejbe v apartmaju sploh videl nisem. Lažem. Par klofut sem dobil off camera. Ne vem zakaj. Verjetno je igrala po metodi Stanislavskega.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sledila je menjava lokacije. Na &lt;strong&gt;Miramare&lt;/strong&gt;, kjer je samo ona v kadru, ampak ni. Moja velika glava se za trenutek pojavi v enem ali treh kadrih. Se opravičujem za to. Sedel sem na skalah ob morju in špilal &amp;laquo;kako romantično se počutim na ta turoben dan, na mrzlem kamnu, sam …&amp;raquo; To je bila seveda igra zame, ki se je skladala z nadaljevanjem zgodbe. Hm, mogoče pa sem igralec!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naslednji dan pa tisto, kar noben moški noče doživeti v življenju, ampak … Se zgodi. Sploh če si radoveden in greš raziskovati kam je izginila tvoja ljubezen in z njo bjonda s katero si posteljo deliš &amp;hellip; In zatem ti je žal, vedno ti je žal. Sam si si kriv, kaj pa nisi znal živeti v blagoslovljeni ignoranci?!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tokrat je šlo za fikcijo. Snemali smo v &lt;strong&gt;MKC Koper&lt;/strong&gt;, underground lokalu, ki vsako leto dobi eno novo črko v nazivu. Sedaj mislim, da je že MKNŽ&amp;amp;C Koper ali nekaj podobnega. Tam je bila žurka okoli in tragedija v glavi, če opišem zgodbo na bolj farbast način. Ampak dovolj nakladanja, &lt;a href=&#34;http://j.mp/18dpTSp&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tukaj je videospot&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&#34;518&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;//www.youtube.com/embed/H-L1S1Qd2Ec?rel=0&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Celo pomlad in poletje je bila pesem predvajana na zahodnih MTV in podobnih postajah. V nekaterih državah, kjer imajo višje plače in manjše stroške, je bila tudi na lestvicah. Nekaj prepoznavnosti za &lt;strong&gt;JK Soul&lt;/strong&gt; je videospot vsekakor prinesel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jaz sem bil vmes zelo zaseden z novo službo (ne tisto iz uvodnika, ampak en razgovor zatem). Se mi je pa parkrat zgodilo, predvsem v Italiji, da je kdo strmel vame s pogledom &amp;laquo;je to on ali ni to on?&amp;raquo; Mogoče so si zapomnili ta videospot, morda pa imam tako faco, da se Italijani sprašujejo kje so me že videli …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naslednjič pa &lt;strong&gt;o novi službi&lt;/strong&gt; in kako so tam že spremenili svet ter kako ga bomo ponovno z novim projektom. Upam, da v krajšem času, kot tokrat. Tako je pač s startupi; delaš, delaš, delaš in pol je kar naenkrat megla v Ljubljani.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ko sem se igral režiserja in posnel reklamo</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2013/05/09/ko-sem-se-igral-reziserja-in-posnel-reklamo/</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2013/05/09/ko-sem-se-igral-reziserja-in-posnel-reklamo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Za mano je kar zabavno (poslovno) leto. Namreč približno v tem času sem lani zapustil toplo &lt;strong&gt;pisarno&lt;/strong&gt; in se podal v avanturistične vode &lt;strong&gt;dela od doma&lt;/strong&gt;. Bilo je zanimivo in tudi utrujajoče. Pri delu od doma si je najtežje vzeti samo osem ur delavnika, saj živiš v pisarni, vsak dan si je podoben in hitro se osamiš (ne, internet ni prava socializacija).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sedaj pa je napočil trenutek, da to obdobje zaključim in se ponovno posvetim delu v pisarnah in drugih lokacijah izven doma. Mimogrede, če ima kdo prostor, ki bi ga hotel zasesti z mojo ritjo, &lt;a href=&#34;http://www.linkedin.com/in/mclion&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;sem dosegljiv za (poslovne) ponudbe&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;Nisem drag&lt;/strong&gt;. :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vrnimo se k obdobju življenja &amp;laquo;v domači pisarni&amp;raquo; … Glede na to, da delaš nonstop oziroma kadarkoli ne spiš in si doma, imaš tudi kar nekaj prostega časa oziroma si ga razporejaš prosto. Pa jasno, izkoristiš vsako priložnost za zapustiti svoje delovno mesto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lani sem tako nekje v tem času med &amp;laquo;prostimi minutami&amp;raquo; posnel svoj prvi (in verjetno zadnji) &lt;strong&gt;reklamni videospot&lt;/strong&gt;. Kako je sploh prišlo do tega? Kot urednika in občasno novinarja pri Podpalmo.si so me ljudje pogosto videvali okoli s kamero, sploh na prireditvah, &amp;laquo;kjer je bilo kaj za videti&amp;raquo;. Te posnetke sem zatem  zelo reportersko zlepil v video kolaže in objavil ob člankih. Nič posebnega in ne pretvarjam se, da to znam. Namerno jih imenujem kolaži, saj sem v tem smislu amater. Če rabite strokovnjaka, &lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/dv.image&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;vam priporočam koga s končano šolo režije in filmske slike na kakšni prestižni šoli&lt;/a&gt;. Skratka, tako so me ljudje povezali s &lt;strong&gt;snemanjem&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://blog.mclion.eu/images/2013/mclion_camera.jpg&#34; alt=&#34;image&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zgodilo se je na &lt;strong&gt;Twitterju&lt;/strong&gt;. Znani neznanec me je vprašal, če bi lahko posnel reklamni spot. &amp;laquo;Čas imam, dejmo&amp;raquo;. On je nabavil &lt;strong&gt;produkt&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;bejbo&lt;/strong&gt; in &lt;strong&gt;športni avto&lt;/strong&gt;. Pravzaprav je bejba prišla v paketu z avtom. Taka so pač naša lokalna dekleta, sploh tista mlada in lušna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pa smo snemali. Kamera primerna za home video ali novinarsko poročanje, malo boljši mikrofon in &amp;laquo;gremo tam, kjer bo čim manj šumov in bo v zavetju vetra&amp;raquo; (obala in burja sta pogosto sinonima).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pa smo šli. Na eno zaprto koprsko parkirišče, pod delovnim mestom te beke. Manj šuma, ja. &amp;laquo;Tako bo bolj naravno, bolj surovo, bolj real!&amp;raquo; Mhm. Dodatna razsvetljava? Ne. Svetlobni odbojniki? Zakaj, sej je lep dan in to … &amp;laquo;In tako bo bolj naravno, bolj surovo, bolj real!&amp;raquo; Vsega smo slišali. Od mopedov po bližnji, sicer slabo obljudeni cesti, srak, mačk, celo zvonika iz drugega konca mesta … Občasno je punca uspela tudi to preglasiti in naredili smo za dve minuti uporabnih posnetkov. V treh urah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bilo je zabavno. Na koncu sem znal besedilo na pamet, verjetno ga tudi sanjal ponoči. Ste vedeli, da je v Sloveniji več kot 57 % klicev opravljenih v avtu? Zakaj še nimate &lt;a href=&#34;http://www.clipntalk.si/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Clip &amp;amp; Talk&lt;/a&gt;, stane samo četrtino kazni, ki jo boste dobili, če ima policist slab dan … Ali nekaj takega.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Video sem &amp;laquo;zmontiral&amp;raquo; v &lt;strong&gt;iMovie&lt;/strong&gt; (tisti program, ki pride skupaj z Apple računalniki), uporabljeno pa je bilo na prodajni strani tega produkta in še to le v A/B testiranju. Je pa bilo zabavno doživetje, zelo social. Sploh koncert po snemanju reklame. &lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/stinomusicgroup&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Starejša sestra od naše (edine) glavne igralke poje v bendu&lt;/a&gt; in ravno tisti dan je imela koncert … Zaključek večera pa prepustim vaši fantaziji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verjetno vam naslednjič povem zgodbo o tem kako sem stopil na drugo stran videokamere in igral &lt;strong&gt;McLiona&lt;/strong&gt; v glasbenem videospotu &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Skoraj sem pozabil, zgoraj opisani video, v vsej svoji … karkoli:&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&#34;517&#34; height=&#34;291&#34; src=&#34;http://www.youtube.com/embed/nAj30cHdCW8?rel=0&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Koliko te lahko stane napačnen status ali tvit?</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2010/11/29/koliko-te-lahko-stane-napacnen-status-ali-tvi/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2010/11/29/koliko-te-lahko-stane-napacnen-status-ali-tvi/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2010/11/18088782-ukradeno.png %}
&lt;p&gt;Na spletu pogosto beremo kaj vse ne smemo objavljati...na spletu. Ponavadi si rečemo &amp;quot;res je&amp;quot; in mirno pozabimo, že naslednji dan pa nadaljujemo s svojim najljubšim športom, ki se v angleščini  imenuje &amp;quot;&lt;b&gt;oversharing&lt;/b&gt;&amp;quot;, v slovenščino pa bi ga lahko prevedli približno v &amp;quot;&lt;b&gt;takoj sedaj moram vsem povedat kar se mi je ravnokar zgodilo in nikogar ne zanima&lt;/b&gt;&amp;quot;. &lt;/p&gt;&lt;p /&gt;&lt;div&gt;Informacije o tem kako smo se spekli na štedilniku, kaj bomo ravnokar spravili skozi prebavni trakt in kmalu zatem opisovanje trebušnih krčev, ker smo se prenajedli in to sredi noči...so popolnoma nedolžne in razen grdih pogledov s strani vegancev ali sovražnikov ognja ponavadi ne povzročijo. Problem nastane, ko smo toliko navajeni pisati vsako intimno ali manj intimno neumnost o sebi, da ne ločimo več kaj intima pravzaprav je. Danes sem recimo na twitterju zasledil človeka, ki je &lt;b&gt;opisoval, da bo ravnokar seksal s punco&lt;/b&gt;...in čez par minut sporočil kako cool je bilo...zašel sem, to je druga zgodba.&lt;/div&gt; &lt;p /&gt;&lt;div&gt;Kje se konča naša &lt;b&gt;potreba po pozornost&lt;/b&gt;i in prične &lt;b&gt;intimno življenje&lt;/b&gt;, ki ga lahko delimo samo z najbližjimi; s tistimi, ki jim lahko res zaupamo? Nekoč si povedal le najboljšim sosedom, da greš na dopust za 14 dni, jim dal ključe stanovanja in poprosil, če zalijejo rože, spraznijo hladilnik in seksajo izključno in samo na kavču... Če nisi imel dobrih sosedov, si dal družinskemu članu ali prijatelju, ki mu zaupaš. Informacija o dopustu je bila zelo pomembna skrivnost za katero ni smelo vedeti preveč ljudi, vsekakor pa ne celotna soseska.&lt;/div&gt; &lt;p /&gt;&lt;div&gt;Danes ni več tako. Ljudje pridno odhajajo na dopust, zapišejo na Facebooku in/ali Twitterju kam gredo, koliko časa bodo tam...še na dopustu sporočajo množici neznancev kaj luštnega počnejo in kako cool se imajo. Razumem &lt;b&gt;potrebo&lt;/b&gt; po povzročanju skominov (&lt;b&gt;bolje se počutimo, ko ugotovimo, da se bolje počutimo od drugih&lt;/b&gt;, to je čisto človeška lastnost), ampak potrebo po neumnosti pa ne. Zakaj bi širšemu svetu povedal, da me ne bo doma 14 dni in da bo moje stanovanje ta čas nezavarovano? &lt;/div&gt; &lt;p /&gt;&lt;div&gt;No, če se dam v kožo povprečnega spletnega uporabnika: &amp;quot;Sej me nihče res ne pozna, ne ve kje živim..to, da sem objavil pred letom dni slike mojega novega stanovanja in zapisal ulico ne bo nikomur v pomoč... da so moji tviti označeni z lokacijo niti... ne?&amp;quot; Eh..&lt;/div&gt; &lt;p /&gt;&lt;div&gt;Ta blog pišem bolj kot &lt;b&gt;opozorilo&lt;/b&gt;, tudi samemu sebi. Poleti se še spomnimo, da z okolico neznancev ni pametno šerati svojih dopustniških planov, &lt;b&gt;pozimi&lt;/b&gt;, ko gremo &lt;b&gt;smučat&lt;/b&gt; ali kaj podobnega, pa to čisto pozabimo in prav veselo čivknemo &amp;quot;jaz pa grem za 14 dni v Civetto, lepo se mejte luzerji, ki ostajate doma&amp;quot;. No, en od teh &amp;quot;luzerjev&amp;quot; se vedno najde z željo, da bi si lahko za daljši čas kaj sposodil od tega hudega zmagovalca, ki se bo 14 dni bahal kako smuča. :)&lt;/div&gt; &lt;p /&gt;&lt;div&gt;Opomnik. &lt;i&gt;Kot dokaz, da se to dogaja pa priložena slika z objavami neke uporabnice na Twitterju. Ne bom izdal kdo je, pobrisal sem vse podatke po katerih jo je možno spoznati. Se ji pa vnaprej opravičujem za zlorabo njenih tvitov in nesreče... Tvite berite iz spodaj navzgor (kot poteka twitter, najnovejše objave so na vrhu). &lt;/i&gt;&lt;/div&gt; &lt;p /&gt;&lt;div&gt;Uporabnica je najprej nekaj dni napovedovala, da odhaja nekam (zbrisal sem kam), zatem je sporočila, da je nekaj tednov ne bo...po tvitih se da ugotoviti tudi približno kdaj odhaja oz. točno kdaj več ni doma. Zadnji tvit, ki sem ga skopiral vsebuje &lt;b&gt;ugotovitev, da so ji vdrli v stanovanje&lt;/b&gt;. &lt;/div&gt; &lt;p /&gt;&lt;div&gt;Kako je tat prišel do podatkov pustimo &amp;quot;forenzikom&amp;quot;, vi pa se lahko malo &lt;b&gt;poigrate&lt;/b&gt; in po &lt;b&gt;svojih&lt;/b&gt; objavljenih podatkih, statusih in tvitih poskusite ugotoviti kje živite in &lt;b&gt;kdaj daljše obdobje niste bili doma&lt;/b&gt;. Prav zabavno je (če vam niso takrat ničesar ukradli)... :)&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slovenci smo obsedeni z nosečnostjo, postavo in denarjem</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2010/09/08/slovenci-smo-obsedeni-z-nosecnostjo-postavo-i/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2010/09/08/slovenci-smo-obsedeni-z-nosecnostjo-postavo-i/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Danes je Google predstavil novost, ki jo je poimenoval &#34;Instant search&#34;. Po njihovih podatkih naj bi tako uporabniki pri&amp;scaron;parali nekaj sekund pri iskanju s tem, da Google predvidi (poskusi uganiti) kaj si želite iskati in vam poleg besed, ki ste jih morda želeli vpisati, ponudi tudi že rezultate nanje. Baje večina Američanov i&amp;scaron;če za vreme (weather), zato se ob vpisu W pojavi takoj rezultat za vreme. Uporabno zanje, za nas pa bomo videli, ko to vklopijo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&#34;Nova fora&#34; deluje trenutno samo na &lt;a href=&#34;http://google.com&#34;&gt;google.com&lt;/a&gt; (če ga imate v angle&amp;scaron;čini). Jasno sem moral takoj preskusiti. Ne vem pa zakaj mi je najprej pri&amp;scaron;lo na pamet &#34;&lt;strong&gt;kdaj&lt;/strong&gt;&#34;. Iskreno nimam pojma kaj sem hotel napisati za tem...Google me je namreč &amp;scaron;okiral s predlogom kaj verjetno jaz hočem sedaj najti in tudi z rezultati zanj. In kaj naj bi bilo logično, če nekdo v Sloveniji napi&amp;scaron;e &#34;kdaj&#34;? Jasno.. KDAJ NAREDITI TEST NOSEČNOSTI, kaj pa drugega?!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ok, si reče človek. Če pravi Google, me to vsekakor mora zanimati. Google že ve... Tudi rezultatov je dovolj, kar 199.000. Mnogi na slovenskem spletu očitno pi&amp;scaron;ejo in i&amp;scaron;čejo o tem kdaj narediti test nosečnosti. Ne vem pa če je to dober znak za Slovenijo ali ne. &lt;strong&gt;Je toliko žensk, ki posku&amp;scaron;a zanositi ali je toliko, ki jih skrbi, da so noseče?&lt;/strong&gt; To verjetno zvemo ob naslednji nadgradnji. Ponavadi pa tak&amp;scaron;ne zadeve kot posledico prinesejo večjo rodnost. :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Čeprav pri nas &amp;scaron;e ni &#34;instant searcha&#34;, pa imamo t.i. &#34;suggest&#34; (predlagaj) funkcijo, ki deluje tudi na &lt;a href=&#34;http://google.si&#34;&gt;google.si&lt;/a&gt;. Pa sem se malo poigral... Kaj se zgodi, če vpi&amp;scaron;em najbolj pogoste začetke vpra&amp;scaron;anj? Kaj Google meni, da si v Sloveniji želimo iskati v tem primeru? Oziroma kaj Slovenci najbolj pogosto i&amp;scaron;čemo, da se začne s temi besedami? Rezultati so me presenetili...skoraj. :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Itak, da sem to moral storiti, da kontriram &lt;a href=&#34;http://24ur.com&#34;&gt;24ur&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://zurnal24.si&#34;&gt;žurnalu&lt;/a&gt; in podobnim, ki vsake 3 mesece reciklirajo &#34;zgodbo&#34; o tem kaj Google predlaga za določene ameri&amp;scaron;ke fraze in noben si ne vzame 5 minut, da bi preveril slovenske...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pa poglejmo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Kje &amp;hellip;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vuvuzele so uničile svet. &amp;Scaron;e danes, ko vpra&amp;scaron;a&amp;scaron; Google KJE, ti kot prvo ponudi &#34;&lt;strong&gt;Kje kupiti vuvuzelo&lt;/strong&gt;&#34;, &amp;scaron;ele za tem nas zanima &#34;&lt;strong&gt;Kje kupiti herbalife&lt;/strong&gt;&#34;. Herbalife je itak hit odkar se spomnem, da obstaja TV in jasno je, da človek mora bit &amp;scaron;lank, da lahko se začne ukvarjati z najbolj pomembnim vpra&amp;scaron;anjem v Sloveniji (beri zgoraj). :) Vseeno pa me mede, da se Slovenec vpra&amp;scaron;a &#34;&lt;strong&gt;Kje je Slovenija?&lt;/strong&gt;&#34;..Fantina, čas je, da ponovi&amp;scaron; tisti razred osnovne &amp;scaron;ole, ki si ga pre&amp;scaron;prical...&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Kdo &amp;hellip;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;To vpra&amp;scaron;anje sploh ni zanimivo. &lt;strong&gt;Kdo je kuhar? Kdo gre v Afriko?&lt;/strong&gt; Sami reality &amp;scaron;ovi oziroma nekaj podobnega verjetno. V&amp;scaron;eč mi je eksistencialni &#34;&lt;strong&gt;Kdo smo?&lt;/strong&gt;&#34; Žal tukaj Google ne ponuja kak&amp;scaron;ne posebne pomoči, vsaj v obliki enostavne povezave ne.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Zakaj &amp;hellip;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zakaj? Zakaj zakaj zakaj? Sej ve&amp;scaron;... tisto tečno vpra&amp;scaron;anje, ki ti ga &amp;scaron;tiriletnik ponovi med vsakim drugim vdihom. Brez tega vpra&amp;scaron;anja ne bi daleč pri&amp;scaron;li...ampak &lt;strong&gt;Zakaj mo&amp;scaron;ki ljubijo mrhe?!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zakaj si me pustila? &lt;/strong&gt;Jah, ker si mrha verjetno...in si se spra&amp;scaron;evala&lt;strong&gt; Zakaj je morje slano? &lt;/strong&gt;pa&lt;strong&gt; Zakaj je nebo modro?,&lt;/strong&gt; verjeto po tem ko si se spra&amp;scaron;evala&lt;strong&gt; Zakaj sanjamo?&lt;/strong&gt;...upam vsaj, da ni bilo povezano z &lt;strong&gt;Zakaj ne zanosim?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Zakaj ne &amp;hellip;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nisem si mogel kaj, da ne bi nadaljeval z Zakaj ne... In dobil največja slovenska eksistencialna vpra&amp;scaron;anja... &lt;strong&gt;Zakaj ne zanosim?&lt;/strong&gt;... &lt;strong&gt;Zakaj ne morem zanositi?&lt;/strong&gt;... &lt;strong&gt;Zakaj ne shuj&amp;scaron;am?&lt;/strong&gt; (mogoče si noseča?)...&lt;strong&gt;Zakaj ne dobim menstruacije?&lt;/strong&gt; (Hm, verjetno si res noseča)... Verjetno pa je zadnja opcija povezana s prvimi dvemi: &lt;strong&gt;Zakaj ne pride do izliva?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, vsaj lahko rečem, da očitno v Sloveniji aktivno delamo na potomcih...da jih dobimo ali da jih ne bi slučajno.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Zakaj sem &amp;hellip;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Moral sem preveriti &amp;scaron;e drugo plat medalje. Zakaj sem...? In ugotovimo, da se vsaj pri nas ne spra&amp;scaron;ujemo več &#34;Zakaj sem noseča,&#34; ampak je bolj pomembno vpra&amp;scaron;anje &#34;&lt;strong&gt;Zakaj sem brez denarja?&lt;/strong&gt;&#34; Resno? Google ti bo dal re&amp;scaron;itev za tvoje finančne probleme? Google ti bo povedal zakaj porabi&amp;scaron; vse kar dobi&amp;scaron; za prčkarije, ki jih ne potrebuje&amp;scaron;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podobno je &lt;strong&gt;Zakaj sem osamljen? &lt;/strong&gt;Odgovor je jasen... &lt;strong&gt;VISI&amp;Scaron; NA INTERNETU in spra&amp;scaron;uje&amp;scaron; Google zakaj?!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tudi dekletom, ki se spra&amp;scaron;ujejo zakaj so samske, lahko odgovorimo podobno...:)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Kako &amp;hellip;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No, po Zakaj sem brez denarja, se inteligentna spletno usmerjena oseba vpra&amp;scaron;a &lt;strong&gt;Kako do denarja?&lt;/strong&gt; :) Tisti, ki se spra&amp;scaron;ujejo o Zakaj ne shuj&amp;scaron;ajo, pa se začnejo spra&amp;scaron;evati&amp;nbsp;&lt;strong&gt;Kako naj shuj&amp;scaron;am?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tu imamo tudi tiste nesrečne, ki jim ne znese zanositi in spra&amp;scaron;ujejo Google za zdravstvena vpra&amp;scaron;anja, kar velja tudi za tiste, ki se spra&amp;scaron;ujejo o tem kako se zrediti...Vsaj &lt;a href=&#34;http://med.over.net&#34;&gt;med.over.net&lt;/a&gt; bi odprli, če se že doktorja bojite. Ampak vas razumem..v času, ko se doktorji kregajo zaradi nadur, ne bi rad ga dobil ravno ko je tečen...kar sploh ni težko.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Kako se &amp;hellip;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Podobno kot kako. Radi bi se zredili, radi bi zgubili trebuh (ej, po 30 bo dosti težje, začni že danes)... Po drugih rezultatih pa zgleda, da imamo v Sloveniji velike probleme z insekti. Tarejo nas muhe, bolhe, mravlje...in mozolji ter celulit.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Kako naj &amp;hellip;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nadaljujmo s &#34;how to&#34; vpra&amp;scaron;anji. Mudi se nam shuj&amp;scaron;ati (&lt;strong&gt;Kako najhitreje shuj&amp;scaron;ati?&lt;/strong&gt;), mudi se nam do denarja (&lt;strong&gt;Kako najhitreje do denarja?&lt;/strong&gt;) in jasno, mudi se nam zanositi (&lt;strong&gt;Kako najhitreje zanositi?&lt;/strong&gt;). Pa mi sploh imamo dovolj vrtcev za ta baby boom, ki se pripravlja?! Sploh pa, ker očitno jih kar nekaj tudi i&amp;scaron;če partnerja (&lt;strong&gt;Kako najti partnerja?&lt;/strong&gt;), verjetno s ciljem ustvarjanja družine (zanositi)...&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Kdaj &amp;hellip;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zamenjajmo temo. Dovolj imam te wannabe nosečnice.&lt;strong&gt; Kdaj v porodni&amp;scaron;nico? &lt;/strong&gt;Ok, ok...&lt;strong&gt;Kdaj rastejo gobe &lt;/strong&gt;je bolj ...no, je vsaj v pravem cajtu... Sedaj rastejo gobe. Kaj spra&amp;scaron;uje&amp;scaron; internet, pojdi ven pogledat! :)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sem &amp;hellip;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;Scaron;e ena eksistencialna. Sem...noseča! :) Končno ena. Čestitke! Uspelo ti je..po toliko iskanjih &#34;&lt;strong&gt;zakaj ne zanosim&lt;/strong&gt;&#34; in &#34;&lt;strong&gt;kako zanositi&lt;/strong&gt;&#34; si končno ugotovila, da si noseča...ali se spra&amp;scaron;uje&amp;scaron; o tem... Si noseča? &lt;strong&gt;Sem noseča?&lt;/strong&gt; hm... &amp;scaron;e bo treba posku&amp;scaron;ati. Vsekakor ti odsvetujem druženje z osebami, ki i&amp;scaron;čejo za &#34;&lt;strong&gt;Sem marina?&lt;/strong&gt;&#34; ali &#34;&lt;strong&gt;Sem kavarna?&lt;/strong&gt;&#34;. Ti morajo imeti velike življenjske težave. Če bi bil marina ali kavarna, bi jasno to že vedel. Ima&amp;scaron; v sebi jahte z odurno lepimi ljudmi na njih? Ne? Torej nisi marina... Ima&amp;scaron; v sebi pijanca? Ja? Hm... Verjetno je ta tisti, ki &#34;Sem kar sem&#34; ali pa &#34;Sem v trendu&#34;...Upam samo, da to ni &#34;Sem kot berač pod njenim oknom&#34;..razen, če ima&amp;scaron; kak&amp;scaron;en feti&amp;scaron; za pijane klo&amp;scaron;arje. :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne bi se rad ponavljal, ampak očitno je v Sloveniji nosečnost največja skrb, sledijo pa ji denar in postava. Deluje, kot da se vse vrti okoli seksa - od poti do njega, do poti po njemu... Kar me niti ne preseneča. :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
{% img /images/posterous/2010/09/14788335-sem.png %}
{% img /images/posterous/2010/09/14788338-kdaj.png %}
{% img /images/posterous/2010/09/14788341-zakaj%20ne.png %}
{% img /images/posterous/2010/09/14788333-kdaj%20-%20instant%20search.png %}
{% img /images/posterous/2010/09/14788336-zakaj%20sem.png %}
{% img /images/posterous/2010/09/14788339-kdo.png %}
{% img /images/posterous/2010/09/14788342-kako.png %}
{% img /images/posterous/2010/09/14788334-zakaj.png %}
{% img /images/posterous/2010/09/14788337-kako%20naj.png %}
{% img /images/posterous/2010/09/14788340-kje.png %}
{% img /images/posterous/2010/09/14788343-kako%20se.png %}
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Kanegra incident</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2010/08/30/the-kanegra-incident/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2010/08/30/the-kanegra-incident/</guid>
      <description>&lt;div style=&#34;margin-top: 0px; margin-right: 0px; margin-bottom: 0px; margin-left: 0px; background-color: transparent; font-size: medium;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;Zadnja petkova noč v letošnjem avgustu bo za vse večne čase znana po incidentu med Kanegro in Portorožem in bo verjetno v zgodovino zapisana kot “&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: bold; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;tista noč, ki je zakomplicirala vse&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;”. Tukaj ciljam na mejni sporazum med Hrvaško in Slovenijo, ki bo verjetno zaradi tega nepredstavljivega napada razuzdanih mladostnikov na speče portoroško prebivalstvo padel v vodo.&lt;/span&gt;&lt;br /&gt; &lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;Ampak pričnimo na začetku. Bil je zadnji petek v avgustu, peti zapovrstjo.&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: bold; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt; Pet petkov v avgustu &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;se baje zgodi samo enkrat na milijone milijard let in jasno je, da je že samo ta podatek razkuril prebivalce Portoroža, kateri so v &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: bold; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;meko obalnega počitka&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt; prišli iz vseh suhih koncev Slovenije in drugih držav - nekateri celo iz tam, kjer še rek nimajo...razen ob poplavah. &lt;/span&gt;&lt;br /&gt; &lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;Skratka, bil je prekleti peti petek v avgustu, “domačini” pa razkačeni zaradi datumskega podaljšanja sezone. Vroče je bilo, res vroče. Najbolj topel petek celotnega avgusta. Namreč ves avgust je bil idealen za “lokalce”, saj je skoraj vsak konec tedna deževalo in mladina ter ostali nepridipravi niso imeli možnosti razgrajati in motiti sobotni spanec. In ta petek, zadnji petek v avgustu, PETI petek v avgustu se še vreme ni hotelo menit za uboge spalce..in kaj pripravi narava? Vročino...mislim, vročino na koncu avgusta, si predstavljate?! No, tudi zato so bili razkačeni.&lt;/span&gt;&lt;br /&gt; &lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;Zgodilo se pa je še nekaj nepredvidljivega, skoraj kot peti petek v avgustu. V kampu Kanegra, v že tako zasovraženi občini Buje...ja, tisti občini, ki je prepričana, da je hiša od Jorasa, še enega od predstavnikov “lokalcev”, pravzaprav v njihovi občini. Pa pozabimo na to, da imajo za to podpisane listine z joško gor. To je druga zgodba. Vrnimo se v Kanegro. Ja, letovišče Kanegra, ki zaradi očitne hrvaške slaboželjnosti stoji nasproti Portoroža, tako da lahko vse žure, joj te žure...oziroma njihov “kažin” lahko preusmerijo v ubogi Portorož, ki si ne želi dosti več kot mirnih poletnih noči...kjer se ne sliši črička v zraku. Samo to...&lt;/span&gt;&lt;br /&gt; &lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;V Kanegri so v petek zvečer &lt;/span&gt;&lt;a href=&#34;http://www.zurnal24.si/fotogalerije/beach-festival-v-kanegri-182501/galerija&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 153); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: underline; vertical-align: baseline;&#34;&gt;organizirali &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 153); background-color: transparent; font-weight: bold; font-style: normal; text-decoration: underline; vertical-align: baseline;&#34;&gt;živalsko razgrajanje&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;, ki ga tukajšnji “lokalci” ljubkovalno imenujejo “RAVE” zabava, posledice te na nezabavarje pa “bumbanje”. Slednja beseda izhaja iz tega, kar sami zaradi vse nabrane grenkobe več ne počno. Beseda ponavadi opisuje nekaj lepega, kot je ritmično in energično dotikanje (bumbanje) dveh pregretih ter prepotenih teles v skupnem užitku...ti ”domačini” pa jo dandanes uporabljajo za moteč občutek ob “RAVE” zabavi na katero niso bili povabljeni.&lt;/span&gt;&lt;br /&gt; &lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;Zabava se je dogajala 12 ur, &lt;/span&gt;&lt;a href=&#34;http://delo.si/clanek/119229&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 153); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: underline; vertical-align: baseline;&#34;&gt;vsaj tako poroča&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt; zelo znan, resen in sploh eden zadnjih predstavnikov papirnatih medijev v Sloveniji. Teh dvanajst ur verjetno ne bi bilo toliko problematičnih, če se ne bi dogajale sredi noči.&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt; To je v času, ko lokalno prebivalstvo (med petkom in soboto) pričakuje vsaj pogrebno tišino, če se le ne da tišje. Po pisanju še ne omenjenega dnevnika &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: bold; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;naj 5000 ljudi celo noč ne bi zatisnilo oči&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;. Tukaj se ne bom spuščal v način zbiranja podatkov in analize le-teh. Verjetno je novinarja kontaktiralo vseh teh 5000 oseb in je zato tudi spisal članek. Simpatiziram z njim.&lt;/span&gt;&lt;br /&gt; &lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;Zatorej je razumljivo, da se je v gostilni Pri ribiču na rtu Seča organizirala civilna iniciativa, ki bo v zgodovini odnosov med Hrvaško in Slovenijo verjetno imela še zelo velik pomen, morda celo večji kot nacionalni Joško. Ta civilna iniciativa - imenujmo jo kar “Pri ribiču”, se je odločila &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: bold; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;protestno zapreti tri mejne prehode v Istri.&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt; Kdaj bodo ta zapiranja in ali bodo počakali, da se turisti spakirajo čez mejo ali ne, bo znano šele jutri, ko bo veliko zasedanje vseh prizadetih.&lt;/span&gt;&lt;br /&gt; &lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;Držimo pesti in upajmo, da se “&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;&lt;b&gt;The Kanegra incident&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size: small;&#34;&gt;*&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt; ne bo sprevrgel v velik upor portoroških suhozemcev, ljubiteljev polke, valčka in turbo folka proti hrvaški mladini. Še bolj pa upajmo, da “Pri ribiču” ne ugotovijo, da je na zabavi sodelovalo kar nekaj slovenske mladine, ki je nacionalno harmoniko nadomestila z divjim “bumbanjem” ... &lt;/span&gt;&lt;br /&gt; &lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;Upajmo tudi, da “Pri ribiču” zaradi tega ne bodo pričeli gladovne stavke...za gostilno se to ne bi spodobilo.&lt;/span&gt;&lt;br /&gt; &lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt; &lt;span style=&#34;font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;&#34;&gt;&lt;i&gt;* Naziv je v angleščini, da se izognem privilegiranju ene ali druge strani.&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Imaš 0 prijateljev</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2010/04/08/imas-0-prijateljev/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Apr 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2010/04/08/imas-0-prijateljev/</guid>
      <description>&lt;p&gt;

{% img /images/posterous/2010/04/7922799-Screen%20shot%202010-04-08%20at%2010.30.54%20PM.png %}
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;South Park&lt;/strong&gt; je vsako leto boljši, vsaj avtorji so. Sicer ni pomembno kakšno orodje oziroma pristop uporabiš za povedat zgodbo, dobra zgodba vedno pusti vtis. In glede na to, da je pot humorja ena bolj prijetnih poti, za doseči človeško dušo, sploh ni čudno, da je ta animirana nanizanka tako popularna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lahko bi rekli, da sem en od mnogih, ki jim je &lt;a href=&#34;http://www.southparkstudios.com/episodes/267112&#34;&gt;zadnja epizoda - &lt;strong&gt;You have 0 friends&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; verjetno najboljša od vseh doslej. Verjetno zato, ker je Facebook velik del mojega življenja, tako kot je velik del življenja od mnogih ljudi okoli mene, celo tistih, s katerimi se srečujem v realnem življenju.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Facebook prijatelj&lt;/strong&gt;i so zanimiv fenomen. Začelo se je z združevanjem pravih prijateljev, znancev, dolgo zgubljenih kontaktov, razvilo se pa je v pravo življenjsko igro, kjer vsak igralec na nek način tekmuje z ostalimi in sam s seboj, da bo dobil čim več &#34;prijateljev&#34;. Zame je ta izraz popolnoma zgrešen, morda bi ga preimenoval v Facebook kolege, znance...ampak niso niti to. Zame so kontakti na Facebooku le &#34;Facebook frendi&#34; in nič več kot to.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ti frendi so ena prava &lt;strong&gt;rasa zase&lt;/strong&gt;. Ljudje (večinoma) živijo na spletu paralelno življenje, ki ni nujno slika njihovega pravega. Če le morajo, delijo oba svetova in ju združujejo, le ko je to res nujno. Lahko bi rekli, da ima njihov profil svojevrstno življenje in deluje tudi brez njih (kot v epizodi od SouthParka).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dodajanje Facebook frendov je kot &lt;strong&gt;zbiranje&lt;/strong&gt; ščink ali pa plošč. Skupek profilov s katerimi večinoma ne kontaktiraš, je pa cool jih imet na spisku in pregledovat kaj ti strežniki ponudijo od njih (objavijo na tvoj zid). Zdi se nam, da imamo skozi ta mali ekran pregled nad dogajanjem vseh teh &lt;strong&gt;100, 200, 1000 frendov&lt;/strong&gt; in to nam daje neko podzavestno moč, verjetno nam dviguje tudi samozavest. Facebook prikaže na tvojem zidu sicer le akcije 250 tvojih frendov, ki jih izbere &#34;po lastni presoji&#34; (lahko naštimaš več sicer)... Konec koncev pa gre le za kolektorsko igrica, pomešano z raznimi družabnimi spletkami, sploh če dejansko igrate igrice na Facebooku (&lt;strong&gt;Mafia Wars, Farmville&lt;/strong&gt; in podobno). &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zgodilo se mi je že, da me je kdo vprašal na cesti, zakaj nisem sprejel njegovo/njeno povabilo v &lt;strong&gt;FarmVille&lt;/strong&gt; ali &lt;strong&gt;Mafia&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;Wars&lt;/strong&gt;. &#34;Dej, sej samo klikneš..da se mi poveča vojska mafiašev in da lahko zmagam vojno&#34; (?!?)... Enkrat sem celo ugodil in par dni zatem pobrisal. V roku tedna sem imel že več kot 30 povabil v Mafia Wars. FarmVille je pa tudi svoja zgodba. Večkrat sem se vprašal zakaj ti ljudje ne posadijo kaj in se ukvarjajo s pravimi pjantami, morda še kakšen paradižnik vzgojijo, namesto da cele dneve klikajo po virtualni njivi in gojijo &#34;koruzo&#34;. Konec prejšnjega leta je kolegica odšla na daljši dopust, kjer ni vedela, če bo imela internet in je naročila bližnjim, da preko njenega profila vzdržujejo njeno virtualno kmetijo.. ni mi bilo niti do smeha takrat. Sprejel sem kot fakt današnjega sveta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/mclion&#34;&gt;&lt;strong&gt;Osebno imam nekaj manj kot 700 frendov&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, kar je več kot sem jih imel na MySpace, kjer sem zares naključno izbiral ljudi in klikal nanje (in kjer te je vedno vsak potrdil). Zbirateljsko &#34;potrebo&#34; imam itak od malega, sedaj pa jo združujem tudi s svojim poslovnim življenjem. Ukvarjam se s spletnim marketingom in spletnimi mediji med drugim, zato taki frendi morda prej ali slej pridejo prav. Večinoma pa je samo &#34;igra&#34; zbiranja, kupčkanja, dodajanja. Poznam teh 700 ljudi? Večinoma ja. Zaradi mojih hobijev in službe (delo v medijih), sem skozi leta na irc žurih, ObalaNET prireditvah in drugih eventih spoznal mnogo ljudi posredno ali neposredno. Nekako jih zbiram po ključu, da so mi vsaj kolikor toliko blizu, da so mi znani, da sem bil v isti družbi, da sem jih srečal na eventu, kjer sem bil organizator ali promotor in vedno bolj pogosto po tem če imamo frende v skupnem. Mora jih biti vsaj 30. Ampak bi prepoznal te ljudi na cesti? Ne, ne prepoznam jih... to so Facebook frendi in v živo se ni potrebno ukvarjati z njimi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: large;&#34;&gt;&lt;strong&gt;Razmerja&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frendi so seveda lahko v razmerjih. Lahko smo samo znanci, lahko smo družinski člani, lahko pa smo v neposrednem odnosu (relationship). Ta slednji je meni osebno najbolj zabaven. Tako kot v risanki, mi je nekoč punca s katero sem imel razmerje zatežila, da zakaj imam na MySpace status &#34;&lt;strong&gt;single&lt;/strong&gt;&#34;, ampak sem z njo že pol leta. Pred tem sploh nisem šel za tem. Zbrisal sem status, kar ni kaj dosti pomagalo (&#34;ja, sej, vse une punce gor, očitno jih mutiš!&#34;). Razmerja so že tako komplicirana, potem ti jih zakomplicira še spletna prisotnost. Jasno, sem se naslednjič &#34;naučil&#34; in se na Facebooku &#34;vezal&#34; s tisto, s katero sem bil. Čeprav sem pričakoval kakšno reakcijo, nisem pričakoval tako hudo čustvene. Ja, spletni status razmerja je zelo pomemben. Dandanes ga imam enostavno pobrisanega in še v nastavitvah zasebnosti sem izrecno izključil objavljanje sprememb le-tega. Od takrat imam mir. Prijeten, dober, zdrav...mir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: large;&#34;&gt;&lt;strong&gt;Družinski člani&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kako povedat &lt;strong&gt;mami&lt;/strong&gt;, da je nočeš potrdit na Facebooku, ker je to paralelno življenje in je način kot te pozna čisto zadovoljiv. Da po tridesetih letih ni treba spreminjati načina družinske komunikacije, da če te zanima kaj je počela čez dan, jo boš vprašal (itak bo ob prvi priliki sama povedala) in da voajerstvo s strani družine ne prenašaš? Jasno mati za sabo prinese še vse tete, strice in druge člane družine, ki so razkropljeni po celem svetu in želijo komunicirat ravno takrat, ko imaš največ dela. &#34;Zakaj nisi komentiral moje slike, ki sem jo objavila na Facebooku?&#34;... &#34;Ker takih reči ne komentiram niti v živo.&#34; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Facebook že nekaj mesecev podpira &#34;grupe&#34; frendov. Ena se imenuje &#34;družina&#34;. V njej so vsi družinski člani, ki ne razumejo razlike med virtualnim in realnim. Ta grupa ima ročno izklopljen klepet in izpis akcij. Spet...mir v družini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: large;&#34;&gt;&lt;strong&gt;Neznanci&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zakaj ne bi bili vsi frendi? Zbiranje je obsesija. Kmalu se zgodi, da naletiš na ljudi za katere ne veš, da obstajajo v realnem svetu, kar pa te niti ne zanima, živijo v istem kraju, bližnjem kraju ali pa imajo 100 skupnih frendov. Taki so &#34;promocija&#34;. Namenjeni so dvigovanju ega. Videli bodo moje statuse, moje objave, komentirali jih bodo...yeees! Izklopljeni so na klepetu, ampak morajo, res morajo videti moje umotvore v statusih. Recimo zadeve v stilu: &#34;Nov Dr.Who je kr zanimiv..sploh rdečelaska ob njemu :)&#34;. Sej ni treba reagirati, vem da bereš. :) Egotrip bi rekli. Jaz to opravičujem s tem, da je to del promocije mojih projektov. Dejansko včasih tudi to objavim (in skopiram še na &lt;a href=&#34;http://twitter.com/mclion&#34;&gt;&lt;strong&gt;Twitter&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; in &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/profiles/mclion#buzz&#34;&gt;Google Buzz&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; za vsak slučaj:))...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dejansko sem pa z vsemi temi frendi že večkrat &#34;privabil&#34; kar nekaj ljudi na razne prireditve in projekte. Še boljši egotrip in še živeti se da od tega :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: large;&#34;&gt;&lt;strong&gt;Življenje&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Facebook frendi so taka alternativa pravemu življenju, da ga pogosto povozijo. Dogodek v dnevu je obisk svoje strani in analiza dogajanja, kaj je kdo napisal, kaj je kdo objavil, kako se počuti. &#34;Aha, ima vročino..ma boga...&#34;, &#34;aha, ta se je ločil, vsaj po statusih sodeč...&#34;, &#34;a ma je dobila že novega?! pa sej ni še niti leto mimo...PRASICA!&#34;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ne bom modroval. Življenje je vse kar počnem čez dan. Ali je to na spletu ali izven njega. Včasih je pravo življenje lepše, včasih pa virtualno. &lt;strong&gt;Srečo imamo, da lahko izbiramo med obema&lt;/strong&gt; in na drugemu se lahko ustvarimo tudi takega, kot nam v realnem življenju ne bo nikoli uspelo (samo paziti moramo, da se poslikamo iz privlačnih kotov, hehe). &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pa srečno. Grem prečekirat Facebook, preden se lotim spet dolgočasnega pravega življenja...danes je pač tak dan, jutri pa bomo videli.&lt;/p&gt;

{% img /images/posterous/2010/04/7922798-24222_10150159468990468_740205467_11568887_1836686_n.jpg %}
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ciao! Serbus! Fuck!</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/11/08/ciao-serbus-fuck/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/11/08/ciao-serbus-fuck/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
{% img /images/posterous/2009/11/4576319-fuck-the-rain.jpg %}
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nedeljsko popoldne.&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;Vreme je nekam &lt;strong&gt;jokavo&lt;/strong&gt; in &lt;strong&gt;hladno&lt;/strong&gt;. Na misel mi pride en &#34;sprostilni pogovor&#34;, ki se je zgodil minuli teden. No, tukaj za va&amp;scaron;o zabavo in mojo sprostitev. Nedeljsko pač. &lt;br /&gt; &lt;a href=&#34;http://it.wikipedia.org/wiki/Ciao&#34;&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://it.wikipedia.org/wiki/Ciao&#34;&gt;&lt;strong&gt;CIAO!&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pozdrav&amp;nbsp;&lt;strong&gt;Ciao&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;uporabljamo tudi v Sloveniji, nismo pa edini, saj ga koristi &amp;scaron;e pol sveta. Če nekoga pozdravi&amp;scaron; s &#34;ciao&#34;, bo mu takoj jasno, da gre za neformalni pozdrav. Ampak iz kje to izhaja? Iz italijanske besede&amp;nbsp;&lt;strong&gt;suženj&lt;/strong&gt;. Točneje izhaja iz bene&amp;scaron;ke besede&amp;nbsp;&lt;span style=&#34;font-family: sans-serif;&#34;&gt;s-ci&amp;agrave;o&amp;nbsp;(ali s&#39;ci&amp;agrave;vo), kar pomeni &#34;suženj&#34; (schiavo), izhaja pa iz latinskega &#34;sclavus&#34;, kar je označevalo osebe slovanskega izvora, ki so jih v takratnem Sredozemlju koristili kot sužnje. Ponavadi so jih &amp;scaron;e kot otroke prodale družine bene&amp;scaron;kim ali arabskim trgovcem...te sužnje so uvažali v muslimansko &amp;Scaron;panijo, Egipt, malo Azijo in na zahod v nekatoli&amp;scaron;ke države, promet pa je potekal preko Benetk.&amp;nbsp; &lt;br /&gt; &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-family: sans-serif;&#34;&gt;Pozdrav&amp;nbsp;ciao&amp;nbsp;lahko&amp;nbsp;interpretiramo&amp;nbsp;kot &#34;&lt;strong&gt;Va&amp;scaron; služabnik&#34;&lt;/strong&gt;, v&amp;nbsp;italijan&amp;scaron;čini&amp;nbsp;je to &#34;servo&amp;nbsp;vostro&#34;, kar v latin&amp;scaron;čini postane &#34;&lt;strong&gt;servus&lt;/strong&gt;&#34;. Sicer pa se je&amp;nbsp;Ciao&amp;nbsp;uporabljalo&amp;nbsp;neglede&amp;nbsp;na socialno&amp;nbsp;klaso&amp;nbsp;in se tako tudi sedaj.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-family: sans-serif;&#34;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-family: sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family: sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family: arial;&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Servus&#34;&gt;&lt;strong&gt;SERBUS!&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; &lt;br /&gt; &lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-family: sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family: sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family: arial;&#34;&gt;Če nadaljujemo, ima pozdrav&amp;nbsp;&lt;strong&gt;Servus&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;podobno razlago kot&amp;nbsp;ciao&amp;nbsp;- &#34;va&amp;scaron; služabnik&#34; ali &#34;sem va&amp;scaron; služabnik&#34; ali tudi &#34;vam na razpolago&#34;. V Sloveniji se koristi predvsem na severno-vzhodnem delu, kjer je bil največji vpliv avstro-ogrske in kjer se &amp;scaron;e danes čuti Madžarski vpliv. Pri nas uporabljamo &#34;spačenko&#34;&amp;nbsp;&lt;strong&gt;serbus&lt;/strong&gt;. &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Fuck&#34; title=&#34;Fuck!&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-family: sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family: sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family: arial;&#34;&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Fuck&#34; title=&#34;Fuck!&#34;&gt;FUCK!&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt; &lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-family: sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family: sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family: arial;&#34;&gt;Ne bom razpredal na dolgo in &amp;scaron;iroko. Beseda je stara skoraj toliko, kot je stara zapisana beseda na starem kontinentu. Najbolj v&amp;scaron;eč pa mi je urbana legenda, ki je nastala nekje po vojni in jasno je&amp;nbsp;&lt;strong&gt;izmi&amp;scaron;ljotina&lt;/strong&gt;. Je pa zabavna fantazija. &lt;br /&gt; V srednjem veku, v času črne smrti (kuga), so v mestih sku&amp;scaron;ali nadzorovati &amp;scaron;irjenje bolezni tudi s pomočjo kontrole nad&amp;nbsp;interakcijami&amp;nbsp;med populacijo. Ker je&amp;nbsp;primanjkovalo&amp;nbsp;čistih (neokuženih) virov prehrane, so v mnogih naselbinah uvedli zahtevo po&amp;nbsp;&lt;strong&gt;kraljevem dovoljenju za občevanje.&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt; &lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-family: sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family: sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family: arial;&#34;&gt;Legenda pravi, da so pari, ki so želeli imeti otroke, morali najprej dobiti kraljevo dovoljenje (ponavadi s strani lokalnega magistra ali plemiča) in zatem izobesiti na vidno mesto izobesiti napis: &#34;&lt;strong&gt;Fornicating&amp;nbsp;Under&amp;nbsp;Consent&amp;nbsp;of&amp;nbsp;King&lt;/strong&gt;&#34;, kar je bilo kasneje skraj&amp;scaron;ano na &#34;&lt;strong&gt;FUCK&lt;/strong&gt;&#34;.&amp;nbsp; &lt;p /&gt;  Prijetno nedeljo &amp;scaron;e naprej....mogoče naslednjič napi&amp;scaron;em kaj bolj globokega.&amp;nbsp;Ciao. :) &lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kot Ljubljančani bi bili večji od Siddharte</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/10/12/kot-ljubljancani-bi-bili-vecji-od-siddharte/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/10/12/kot-ljubljancani-bi-bili-vecji-od-siddharte/</guid>
      <description>&lt;i&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&#34;http://sl.wikipedia.org/wiki/Pudding_Fields&#34; title=&#34;Pudding Fields&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Pudding Fields&lt;/a&gt; so na Obali svetovno znani, vendar jih omejuje provincialnost centralne Slovenije. &lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;p /&gt;Dovolj &lt;b&gt;polemike&lt;/b&gt;, ni to moj cilj. Nisem glasbeni kritik, ne cartam zamer do nikogar. Naslov in &amp;quot;podnaslov&amp;quot; sta tam, da vas vas malo zrajcam, da vas prisilim prebrati moj uvod v najnovejšo stvaritev Pudingov. Se opravičujem. :)&lt;p /&gt; V &lt;b&gt;petek&lt;/b&gt;, 9. oktobra, so v izolskem The Clubu Pudding Fieldsi organizirali predstavitveni koncert &lt;b&gt;četrtega albuma&lt;/b&gt;. Na isti lokaciji so leta 2003 predstavili tudi prvenec, to pa ne pomeni, da so naredili kakšen korak nazaj, prav nasprotno. &lt;b&gt;Novi album&lt;/b&gt; se naravno uvršča v biološki razvoj omenjene skupine, ampak o tem drugič.&lt;p /&gt;Čeprav je bil koncert bolj za &amp;quot;frende, kolege in druge znance&amp;quot;, je bilo teh dovolj, da so napolnili omenjeni lokal in moram napisati, da med množico nisem opazil razočaranega pogleda, pri čemer so imeli brezplačni prigrizki le marginalno vlogo. :)&lt;p /&gt; Fantje so zaigrali vse pesmi novega CD-ja, nekaj pa so jih predstavili celo&lt;b&gt; ob spremljavi godalnega kvarteta Vilinus&lt;/b&gt;, kar je še dodatno obogatilo izvrstna besedila in interpretacijo nove pudingaste stvaritve. Če je verjeti izjavam članov med koncertom, naj bi Vilinovke v prihodnosti postale stalne spremljevalke koncertov skupine. &lt;p /&gt; Glasbeni gosti tudi niso manjkali. Med koncertom je večkrat skočil za kitaro &lt;b&gt;Jan Baruca&lt;/b&gt;, kratek nastop so pripravili kolegi iz skupine SONS, za konec pa je mešana zasedba članov &lt;b&gt;Pudding Fields, Plava Jabuka in AlbaKiara&lt;/b&gt; postregla z jam sessionom za rockovske sladokusce. Odlični intro v (upam da) uspešno glasbeno turnejo Stockholmskega sindroma.&lt;p /&gt; &lt;b&gt;Od koncerta vsak dan poslušam njihov nov CD&lt;/b&gt;, pravzaprav to počnem kar nekajkrat dnevno, toliko pogosto, da mi v trenutkih tišine hodijo komadi kar sami po glavi. Pa ne v morečem smislu, prav &lt;b&gt;zabavni&lt;/b&gt; so (čeprav je to evfemizem).  Osebno me Mrjotova besedila vedno &lt;b&gt;navdušujejo&lt;/b&gt;. Mentalne povezave, preskoki, divergentne asociacije in sploh sprevržen pogled na svet, ki mi je na trenutke tako domač, da mi dviga dlake. :)&lt;p /&gt;Intermezzo, trenutno se mi po glavi poje sledeče: &amp;quot;&lt;i&gt;&lt;b&gt;Vsa&lt;/b&gt; zrcala so zdrobljena, vržena in brez pomena, ko pogledi v drobcih stekla prosijo za maščevanje. Vse kar slišim je sirena, v krvi zgine potopljena. Pot v sanje že topljena, mrtva zbita prerojena. &lt;p /&gt; Naj me ujame nov orkan...ne poznam te, ne poznam te...&lt;b&gt;zdaj&lt;/b&gt;...ko odkrivam drugo stran...vem, da sanje niso zadnji kraj.&lt;/i&gt; &amp;quot; (Stockholmski sindrom, naslovna pesem novega albuma) Eh ja, besedila pri Pudingih so bila vedno dokaj globoka...&lt;p /&gt;Če me spomin ne vara, se je v &lt;b&gt;alkoholiščinah&lt;/b&gt; večkrat pravilo, da je celo nekaj (&lt;b&gt;high profile&lt;/b&gt;) slovenskih glasbenikov, ki bi zelo radi imeli dostop do Mrojtovih tekstovnih stvaritev. Tega še nisem preverjal, ampak verjamem. Kdo pa pijan ne bi verjel okajenemu kolegu, ki razlaga kako mu je v neprištevnem stanju prijatelj fanta od njegove sestre razlagal, kako mu je nekdo to pravil. Upam pa, da ga za to dobro plačajo in ne prodajajo za lastno zelje, pa čeprav je nastalo tam, kjer je se mediteransko je. Ampak o tem verjetno kdaj drugič, je pa povezano z rajcalno izjavo na začetku sestavka. Res, enkrat drugič več o tem...res...hm...&lt;p /&gt;Na žalost novi album še ni v prodaji. Sicer bi objavil povezavo na kakšno spletno trgovino. Prodajal ga bo Dallas, ki še danes nima spletnega mesta (&lt;i&gt;sem vstavi en kup kletvic o arhaični zagnanosti nekaterih &amp;quot;managerjev&amp;quot;&lt;/i&gt;).&lt;p /&gt;&lt;b&gt;O skupini:&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Pudding Fields&lt;/b&gt; so nastali davnega leta 1996 in od takrat so zamenjali skoraj vse člane razen basista (&lt;b&gt;Primož Seljak&lt;/b&gt;) in kitarista (&lt;b&gt;Miha Mrdjenović - Mrjo&lt;/b&gt;), ki pa je tudi tekstopisec skupine. Če povzamem na kratko. Začeli so &amp;quot;Fakin far from Kanela bar&amp;quot;, kot punk skupina pod vodstvom &lt;b&gt;Simona Pribaca&lt;/b&gt;, ki je okoli leta 2000 zapustil Slovenijo za Kanado, kjer se je izšolal za igralca in se lotil marketinga masovnih prireditev in podobno. Nadomestil ga je &lt;b&gt;Maksim Vergan&lt;/b&gt;, šolan glasbenik iz glasbene družine, čeprav iz popolnoma druge glasbene zvrsti. Maks je začel nastopati še zelo zgodaj in kot otrok posnel nekaj uspešnih (otroških) pesmi. Kot mi je nekoč v &lt;b&gt;alkoholiščinah&lt;/b&gt; izdal Mrjo, je Maks idealen vokal za njegova besedila, pa čeprav njegov &amp;quot;svetli&amp;quot; vokal izstopa iz glasbenih zvrsti okoli katerih se vrtijo. Morda tudi zato. &lt;p /&gt; Bobnarjev so tudi menjali kar nekaj, čeprav se zadnji (&lt;b&gt;Borut Bizjak&lt;/b&gt;) vsedel za pudingaste bobne leta 2003 in zgleda, da bo tam tudi vstal. Med raznimi kadrovskimi spremembami spada tudi pihalna sekcija, ki je vključevala saksofonista (&lt;b&gt;Vanja Bončina, Erik Kramberger, Mateja Filipič&lt;/b&gt;) in trobento (&lt;b&gt;Jaka Ivančič&lt;/b&gt;). Ta sekcija je z zadnjim albumom (&lt;b&gt;Stockholmski sindrom&lt;/b&gt;) ukinjena oziroma (začasno ali stalno) zamenjana z godalnim kvartetom &lt;b&gt;Villinus&lt;/b&gt;. Seveda pa ne gre pozabiti na &lt;b&gt;Jana Baruco&lt;/b&gt;, ki igra vlogo njihovega managerja in občasnega kitarista. &lt;p /&gt; Kaj trenutno ustvarjajo pa lahko slišite na zadnjem CD-ju in &lt;b&gt;&lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/home.php#/pages/Pudding-Fields/12776259299&#34; title=&#34;preberete na njihovi Facebook strani&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;preberete na njihovi Facebook strani&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;, kjer naj bi v kratkem objavili tudi prvi single, ki bo v teh dneh dostopen tudi vsem &lt;b&gt;zanimivim&lt;/b&gt; radijskim postajam.&lt;p /&gt;  &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Fotografije iz petkovega koncerta v The Clubu mi je posodil Jernej Filipčič - REMI.&lt;/b&gt;&lt;p /&gt;&lt;i&gt;(nadaljevanje sledi...kmalu...upam)&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;
 &lt;p&gt;{% img /images/posterous/2009/10/3570669-IMG_4134_resize.jpg %}&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arr! Danes govorim kot pirat!</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/09/19/arr-danes-govorim-kot-pirat/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/09/19/arr-danes-govorim-kot-pirat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ahoy morske podgane!&lt;strong&gt; Dvignimo krigle &lt;a href=&#34;http://www.kulinarika.net/recept.asp?ID=3136&#34;&gt;groga&lt;/a&gt; in nazdravimo na piratski dan!&lt;/strong&gt;&lt;p /&gt;Danes, 19. september, je svetovno praznovani &#34;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.talklikeapirate.com/&#34;&gt;Talk like a Pirate day&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&#34; ali po slovensko &#34;Dan, ko govorimo kot gusarji&#34;. Osebno raje uporabljam besedo &#34;pirat&#34;, saj &#34;gusar&#34; pri nas ni večpomenka.&lt;p /&gt; Ta praznik so &lt;strong&gt;internetniki&lt;/strong&gt; začeli praznovati po letu 2002, čeprav ima 19. september dosti starej&amp;scaron;e korenine. Vsaj tako stare, kot je biv&amp;scaron;a žena od &lt;strong&gt;Marka Summersa (&#34;Cap&#39;n Slappy&#34;)&lt;/strong&gt;, ki si je praznik izmislil skupaj s kolegom &lt;strong&gt;Johnom Baurjem (&amp;ldquo;Ol&amp;rsquo; Chumbucket&amp;rdquo;)&lt;/strong&gt;. Kolega sta se leta 1995 med sabo mal podjebavala in sestavila govorico, ki temelji predvsem na starih ameri&amp;scaron;lkih filmskih likih, datum pa sta postavila zato, ker je tisti dan imela Summersova žena rojstni dan in zato si je ta dan zapomnil. Kot že omenjeno, je &#34;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Talk_like_a_pirate&#34;&gt;Talk like a pirate day&lt;/a&gt;&#34; postal mednarodno sprejet leta 2002, ko ga je ameri&amp;scaron;ki kolumnist Dave Barry opisal v svoji kolumni, ki je bila takrat objavljena v več ameri&amp;scaron;kih časnikih. Ker pa je bila ideja dovolj zabavna, je hitro postala internet senzacija. &lt;p /&gt; Piratski dan se praznuje mednarodno (&lt;a href=&#34;http://www.talklikeapirate.com/tlapd09_2.html#Europe&#34;&gt;a &amp;scaron;e ne v Sloveniji&lt;/a&gt;), na ta dan govorimo kot pirati, pijemo kot pirati, se hecamo kot pirati..skratka, se spro&amp;scaron;čamo kot pravi pirati in se malo spozabimo na vse ostale realnosti, ki znajo biti tako depresivno...realne.&lt;p /&gt; Ampak &lt;strong&gt;kako govoriti kot pirat&lt;/strong&gt;? Najbolj pomembna je seveda izgovorjava. Pirati so dolga leta preživljali na morju, slani zrak jim je drsal po grlu, alkohol jim je topil požiralnik in zato zvenijo bolj praskasto in sploh &#34;kot pravi pirati&#34;. Priporočam ogled kak&amp;scaron;nega piratskega filma (s tem na film o piratih, neglede ali ste ga pobrali ali plačali). Za tiste neučakane, pa je tukaj &amp;scaron;e kratek posnetek, ki vse lepo razloži:&lt;p /&gt;
&lt;object type=&#34;application/x-shockwave-flash&#34; height=&#34;392&#34; width=&#34;480&#34;&gt;
&lt;param name=&#34;Movie&#34; value=&#34;http://flash.revver.com/player/1.0/player.swf?mediaId=62077&#34; /&gt;
&lt;param name=&#34;FlashVars&#34; value=&#34;allowFullScreen=true&#34; /&gt;
&lt;param name=&#34;AllowFullScreen&#34; value=&#34;true&#34; /&gt;
&lt;param name=&#34;AllowScriptAccess&#34; value=&#34;always&#34; /&gt;&lt;embed src=&#34;http://flash.revver.com/player/1.0/player.swf?mediaId=62077&#34; type=&#34;application/x-shockwave-flash&#34; height=&#34;392&#34; flashvars=&#34;allowFullScreen=true&#34; width=&#34;480&#34;&gt;&lt;/embed&gt;
&lt;/object&gt;
&lt;a href=&#34;http://revver.com/video/62077/how-to-talk-like-a-pirate/&#34;&gt;http://revver.com/video/62077/how-to-talk-like-a-pirate/&lt;/a&gt;&lt;p /&gt;Pa &amp;scaron;e nekaj spletnih zanimivosti povezanih s tem dnem:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.talklikeapirate.com/howto.html&#34;&gt;Kako govoriti kot pirat&lt;/a&gt;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/webhp?hl=xx-pirate&#34;&gt;Kako googlati kot pirat?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.talklikeapirate.com/translator.html&#34;&gt;Angle&amp;scaron;ko-piratski prevajalnik&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://postlikeapirate.com/twitter.php&#34;&gt;Angle&amp;scaron;ko-piratski prevajalnik za Twitter (z avtomatično objavo)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://singing4sdad.xanga.com/674512599/item/&#34;&gt;Mačji pirati&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.killingtime.com/Pegu/2009/09/18/arrrr-it-be-international-talk-like-a-pirate-day/&#34;&gt;Nekaj receptov za piratske alkoholi&amp;scaron;čine&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.pirateparenting.com/OrderBook.html&#34;&gt;Za tiste z malimi kričečimi je na razpolago brezplačna elektronska knjiga kako vzgojiti malega pirata&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.thepirateking.com/movies/&#34;&gt;Spisek &#34;vseh piratskih filmov, kar so bili posneti doslej&#34;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.blockbuster.co.uk/collections/rent_or_buy/top_20_pirate_movies_dvds-page-0.htm&#34;&gt;Spisek &#34;ta bolj-bolj&amp;scaron;ih&#34; dvajset piratskih filmov&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.wired.com/geekdad/2009/09/arrrrrr-you-ready-for-international-talk-like-a-pirate-day/&#34;&gt;Dana&amp;scaron;nji intervju s prvima, ki sta govorila kot pirata&lt;/a&gt;&amp;nbsp;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://edition.cnn.com/2009/LIVING/09/18/talk.like.a.pirate/index.html&#34;&gt;Dana&amp;scaron;nja piratska novica iz CNN-a&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/thecapnslappy&#34;&gt;Cap&#39;n Slappy na Twitterju&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.myspace.com/pirateguys&#34;&gt;Talk like a pirate na MySpace&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/group.php?gid=15569242647&#34;&gt;Talk like a pirate na Facebook (grupa)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Žal je piratski dan zelo anglo-centričen, se pa prijema tudi v državah, kjer angle&amp;scaron;čina ni prvi jezik. Nemci so tako že ustvarili svoj slovar, drugi pa &amp;scaron;e delajo na tem. Kako bi pirat&amp;scaron;čina zvenela v sloven&amp;scaron;čini? :)&lt;p /&gt; &lt;iframe src=&#34;http://www.youtube.com/embed/WfYoymsfTpA?wmode=transparent&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34; height=&#34;417&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{% img /images/posterous/2009/09/2727969-Talk_Like_a_Pirate_Day.png %}&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vikend zabava, izboljšaj izgled Facebooka</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/09/06/vikend-zabava-izboljsaj-izgled-facebooka/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/09/06/vikend-zabava-izboljsaj-izgled-facebooka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;{% img /images/posterous/2009/09/2346289-Picture%201.jpg %}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nedelja&lt;/b&gt;. Zadnji dan &amp;quot;počitka&amp;quot;.  Za vse tiste, ki jim osnovni prikaz od &lt;b&gt;Facebooka&lt;/b&gt; ni všeč, je tukaj ena malenkost. Pravzaprav si lahko s tem dodatkom spremenite izgled (skoraj) kateregakoli spletnega mesta.&lt;p /&gt;  &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/2108&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;b&gt;Stylish&lt;/b&gt;&lt;/a&gt; omogoča nalaganje prilagojenih &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Cascading_Style_Sheets&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; datotek čez neko spletno mesto, ne da bi morali imeti dostop do strežnika le tega. Zanimiv dodatek za vse tiste, ki imajo radi spremembe ali kontrolo nad le-temi...&lt;p /&gt; Najprej potrebujete omenjeni dodatek za Firefox poimenovan &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/2108&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;b&gt;Stylish&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;, če vam ta brskalnik ni všeč, lahko naložite novi stil tudi v Internet Explorer z dodatkom &lt;a href=&#34;http://www.ie7pro.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;IE7Pro&lt;/a&gt;, za Opero in Chrome pa ni potrebno nalagati nobenega dodatka, saj Opera podpira prikazovanje prilagojenih stilov, Chrome pa v zadnji verziji &lt;a href=&#34;http://dev.chromium.org/developers/design-documents/user-scripts&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;omogoča nalaganje uporabniških skript&lt;/a&gt;.&lt;p /&gt; Naslednji korak je izbira željenega stila in klik na pravi gumb na predstavitveni strani le-tega. Stile dobite na spletnem mestu &lt;a href=&#34;http://userstyles.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;userstyles.org&lt;/a&gt;. &lt;p /&gt;Kot pa sem napisal že v naslovu, je cilj vsega tega pisanja predstavitev &amp;quot;najnovejše&amp;quot; oblike za &lt;b&gt;Facebook&lt;/b&gt;, ki ga naredi malenkost bolj prijetnega za oči, saj zgladi robe, ustvari sivo ozadje, fotografije obrobi z okroglim črnim robom in še nekaj stvari. Vsekakor za preiskusit - &lt;a href=&#34;http://userstyles.org/styles/10335&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;b&gt;Comprehensive &amp;quot;Newest&amp;quot; Facebook Redesign&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;.&lt;p /&gt; Sicer stvar okusa, na omenjenem spletnem mestu je na tisoče različnih prilagoditev spletnih mest, ki jih vsak dan uporabljate (tujih seveda)...&lt;p /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tudi tega se je treba naučit prej ali slej</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/08/14/tudi-tega-se-je-treba-naucit-prej-ali-slej/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/08/14/tudi-tega-se-je-treba-naucit-prej-ali-slej/</guid>
      <description>Ciciban je izdal &amp;quot;Knjigo o kakcu&amp;quot;. Nekdo je objavil blog s skaniranimi stranmi iz nje in kmalu je postala dnevni hit na Twitterju...&lt;p /&gt;Za tiste, ki vas link še ni &amp;quot;doletel&amp;quot;, je tukaj:&lt;p /&gt;&lt;a href=&#34;http://www.nuffy.net/funny-pics/this-is-how-slovenian-kids-learn-about-poop.html&#34;&gt;http://www.nuffy.net/funny-pics/this-is-how-slovenian-kids-learn-about-poop.html&lt;/a&gt;&lt;p /&gt; Pa prijetno branje..morda se kaj še naučite (ali vaši otroci) :)
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zgubil službo zaradi majice?</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/07/31/zgubil-slubo-zaradi-majice/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jul 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/07/31/zgubil-slubo-zaradi-majice/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2009/07/1155368-a1191_bm.gif %}
&lt;p&gt;Kot je nekoč rekel nek modni oblikovalec: &amp;quot;&lt;b&gt;Moškega je enostavno obleči, že ene spodobne hlače in ena dobra majica (t-shirt) ga zna narediti zanimivega.&lt;/b&gt;&amp;quot; Biznis potiskanih majic je v svetu kar velika zadeva, nekateri so si na njemu zgradili cele imperije. En od bolj znanih je Sunshine Megatron, lastnik spletne trgovine &lt;b&gt;&lt;a href=&#34;http://www.tshirthell.com/&#34;&gt;T-Shirt Hell&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;. Majice z zajebancijo gor, namenjene tako kmetavzerjem (redneck) kot intelektualcem. Med slednjimi, sploh v zabavniški industriji, so te majice zelo popularne, saj se jih da interpretirati na več načinov in inteligentna oseba vsekakor razume štos oziroma ironijo tistega, ki nosi majico, kjer piše &amp;quot;&lt;b&gt;&lt;a href=&#34;http://www.tshirthell.com/funny-shirts/lets-get-fucked-up-like-the-economy&#34;&gt;Let&amp;#39;s get fucked up! Like the Economy&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&amp;quot; ali pa &amp;quot;&lt;b&gt;&lt;a href=&#34;http://www.zazzle.com/dont_need_sex_tshirt-235963432973433450&#34;&gt;I don&amp;#39;t need sex...the government fucks me every day&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&amp;quot;.&lt;p /&gt;

Ampak v tem času napetosti pri južnih sosedih kokoške, ko nekateri politiki razmišljajo kam bi se dali..ali &lt;a href=&#34;http://www.dnevnik.si/novice/svet/1042283706&#34;&gt;zbežali&lt;/a&gt; ali izkoristili kar se da izkoristiti...nekaj hrabrih se celo loti reševati kar se rešiti da.. Je nekako razumljivo, da &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Jadranka_Kosor&#34;&gt;novopečena premierka države&lt;/a&gt;, kjer ji malokdo zaupa, &lt;a href=&#34;http://24ur.com/ekskluziv/zanimivosti/kamerman-z-napisom-na-majici-razburil-hrvasko-vlado.html&#34;&gt;zgubi živce, ko vidi majico na snemalcu&lt;/a&gt;, ki izraža nezaupanje v vlado. Sicer po mojem mnenju bi &lt;b&gt;dober leader takšno zadevo le izkoristil sebi v prid&lt;/b&gt;. Namesto, da so se &lt;a href=&#34;http://www.mladina.si/dnevnik/31-07-2009-zaradi_majice_ob_sluzbo/&#34;&gt;spravili nad snemalca, ki je zatem še službo izgubil&lt;/a&gt;, pa s tem samo povečali strah med populacijo s tem, da so sporočili, da trenutna (hrvaška) vlada ne podpira samovoljnega mišljenja oziroma ne zna sprejeti nobene kritike. In očitno je res ne zna. Ne bom se vtikal v politiko, moj cilj je imeti boljši jutri, južna politika pa nima vloge pri tem. Letos ne grem na dopust dol, to je pa tudi vse. So drugi kraji bolj zanimivi, cenejši in predvsem &amp;quot;&lt;b&gt;Slovencem prijazni&lt;/b&gt;&amp;quot; :)&lt;p /&gt;

&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Nič, petek je, čas da se ga vsujemo kot gospodarstvo. :)&lt;/b&gt;&lt;p /&gt;&lt;br /&gt;Kako je zgledala snemalčeva majica:&lt;br /&gt;&lt;iframe src=&#34;http://www.youtube.com/embed/T0zXtHWr8xA?wmode=transparent&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34; height=&#34;417&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;p /&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tormentone dneva</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/06/28/tormentone-dneva/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/06/28/tormentone-dneva/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Danes mi je &amp;scaron;el po glavi en komad...predvsem en komad, no..samo en komad. In kar je najhuje, je toliko obskuren, da ga nisem mogel niti pet na glas, saj ga skoraj noben ne pozna in bi me verjetno čudno gledali..&lt;p /&gt;Gre za pesem, ki sem jo sli&amp;scaron;al lani enkrat v epizodi od &lt;strong&gt;Family Guy&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/I_Dream_of_Jesus&#34;&gt;I dream of Jesus&lt;/a&gt;). No, pred par dnevi sem epizodo ponovno pogledal in... Ne gre več ven. &lt;p /&gt; Mislim, da je čas, da &amp;scaron;e koga malo &#34;okužim&#34;... Gre za &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Surfin%27_Bird&#34;&gt;pesem iz leta 1961,&lt;strong&gt; Surfin&#39; Bird&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;p /&gt;Najprej posnetek iz omenjene epizode:&lt;br /&gt;
&lt;object height=&#34;417&#34; width=&#34;500&#34;&gt;
&lt;param name=&#34;movie&#34; value=&#34;http://www.youtube.com/v/2WNrx2jq184&amp;amp;rel=1&amp;amp;ap=%2526fmt%3D18&#34; /&gt;
&lt;param name=&#34;wmode&#34; value=&#34;transparent&#34; /&gt;&lt;embed src=&#34;http://www.youtube.com/v/2WNrx2jq184&amp;amp;rel=1&amp;amp;ap=%2526fmt%3D18&#34; wmode=&#34;transparent&#34; type=&#34;application/x-shockwave-flash&#34; height=&#34;417&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/embed&gt;
&lt;/object&gt;
&lt;p /&gt; (Vsekakor priporočam ogled celotne epizode)...&lt;p /&gt;In če se vam zdi, da je dan preveč prazen brez enega tormentoneta kot se spodobi... Here it is... Originalni posnetek &#34;The Trashmen - Surfin Bird&#34;! :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coz everybody knows that the bird is tha word! :)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>