<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zabava on McLion&#39;s Mindstream</title>
    <link>https://blog.mclion.eu/categories/zabava/</link>
    <description>Recent content in Zabava on McLion&#39;s Mindstream</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>sl_SI</language>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Nov 2018 16:32:07 +0100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.mclion.eu/categories/zabava/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Pošastne kratke zgodbe 2018</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2018/11/05/po%C5%A1astne-kratke-zgodbe-2018/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Nov 2018 16:32:07 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2018/11/05/po%C5%A1astne-kratke-zgodbe-2018/</guid>
      <description>Temna praznika (dan reformacije in dan spomina na mrtve) zame predstavljata prvi korak v najtemnejše obdobje leta, tudi ker se zgodita nedolgo po zamenjavi ure v zimski čas.
Letos ne bom dolgovezil z globjimi pomeni. Praznika sem izkoristil za objavo temačnih zgodb, ki jih sicer pišem med letom, ta dneva pa sta tematsko najbolj primerna in bralci pričakujejo bolj zastrašujočo tematiko.
Moje najnovejše mikrozgodbe lahko prebirate na Twitterju pod profilom @kratkazgodba ali na Facebooku na istoimenskem profilu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pošastna reformacija</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2017/10/20/po%C5%A1astna-reformacija/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Oct 2017 10:42:32 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2017/10/20/po%C5%A1astna-reformacija/</guid>
      <description>Pošasti so med nami. Prave pošasti. Pogosto se skrivajo v popolnoma normalnih ljudeh in situacijah, do trenutka, ko jih normalnost zapusti. Strah nas je pošasti, saj jih večinoma ne znamo ločiti od navadnih oseb, stvari oz. situacij.
Saj poznate zgodbo soseda, ki je bil odličen človek, dokler ni ubil svoje žene, otrok in si sodil sam &amp;hellip; Ali pa tisti policist, ki je leta vestno opravljal svoje dolžnosti, dokler &amp;hellip; Ali pa tisti filmski režiser/producent, ki je igralske sposobnosti igralk ocenjeval s spodnjo glavo &amp;hellip; Da o duhovnikih, ki pod besedo &amp;laquo;celibat&amp;raquo; razumejo &amp;laquo;dovoljeno otipavanje fantkov&amp;raquo; sploh ne izgubljam besed.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Strah nas lahko reši</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2015/10/25/strah-nas-lahko-resi/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2015/10/25/strah-nas-lahko-resi/</guid>
      <description>Pred nami so mračni dnevi. Dnevi, ko se bomo trudili iskati sonce, ampak dobili bomo predvsem temo in hlad. V več smislih …
Pred kratkim smo premaknili uro, pred nami je dan mrtvih, še prej pa noč pred vsemi svetimi, noč čarovnic, ki se zgodi na dan reformacije. Komplicirano? :)
O noči pred &amp;laquo;Dnevom mrtvih&amp;raquo;, ki so ga nekoč imenovali &amp;laquo;Vsi sveti&amp;raquo; in ga tako še v nekaterih (pretežno krščanskih) državah, vemo marsikaj.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prepričan v svoj dvom</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2014/01/19/preprican-v-dvom/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2014/01/19/preprican-v-dvom/</guid>
      <description>Rad bi zaupal v eno vero, v eno stranko, v en poklic in v en zato. Rad bi bil tak kot večina ljudi, ker sem že dolgo prebolel obdobje upora in norij.
Rad bi znal narediti spisek dobrih in slabih ljudi, jih ločevati na črne in bele &amp;hellip; Tako kot to počnejo politiki, razvajenci in kreteni. Rad bi znal pokazati s prstom na tisto pošast: &amp;laquo;On je kriv, da nisem naredil ničesar v svojem življenju, ON!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ko sem špilal glavnega igralca v videospotu</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2013/11/16/ko-sem-bil-glavni-igralec-v-videospotu/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2013/11/16/ko-sem-bil-glavni-igralec-v-videospotu/</guid>
      <description>Letošnja pomlad je bila … Posebna. Odločil sem se storiti kakšen bolj konkreten korak v življenju in storil sem ga. Verjetno je bilo povezano z bližajočim se rojstnim dnevom, verjetno pa sem enostavno bil sit vsega. Dal sem odpoved v podjetju, katerega sem soustanovil in odšel iskati novo avanturo. Sledilo je nekaj razgovorov, večinoma v Ljubljani.
Nek petek sem se tako vračal iz uspešnega razgovora na celini in poklical frenda, ki je ravno pekel čevape.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ko sem se igral režiserja in posnel reklamo</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2013/05/09/ko-sem-se-igral-reziserja-in-posnel-reklamo/</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2013/05/09/ko-sem-se-igral-reziserja-in-posnel-reklamo/</guid>
      <description>Za mano je kar zabavno (poslovno) leto. Namreč približno v tem času sem lani zapustil toplo pisarno in se podal v avanturistične vode dela od doma. Bilo je zanimivo in tudi utrujajoče. Pri delu od doma si je najtežje vzeti samo osem ur delavnika, saj živiš v pisarni, vsak dan si je podoben in hitro se osamiš (ne, internet ni prava socializacija).
Sedaj pa je napočil trenutek, da to obdobje zaključim in se ponovno posvetim delu v pisarnah in drugih lokacijah izven doma.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Koliko te lahko stane napačnen status ali tvit?</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2010/11/29/koliko-te-lahko-stane-napacnen-status-ali-tvi/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2010/11/29/koliko-te-lahko-stane-napacnen-status-ali-tvi/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2010/11/18088782-ukradeno.png %} Na spletu pogosto beremo kaj vse ne smemo objavljati...na spletu. Ponavadi si rečemo &amp;quot;res je&amp;quot; in mirno pozabimo, že naslednji dan pa nadaljujemo s svojim najljubšim športom, ki se v angleščini imenuje &amp;quot;oversharing&amp;quot;, v slovenščino pa bi ga lahko prevedli približno v &amp;quot;takoj sedaj moram vsem povedat kar se mi je ravnokar zgodilo in nikogar ne zanima&amp;quot;. Informacije o tem kako smo se spekli na štedilniku, kaj bomo ravnokar spravili skozi prebavni trakt in kmalu zatem opisovanje trebušnih krčev, ker smo se prenajedli in to sredi noči.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slovenci smo obsedeni z nosečnostjo, postavo in denarjem</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2010/09/08/slovenci-smo-obsedeni-z-nosecnostjo-postavo-i/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2010/09/08/slovenci-smo-obsedeni-z-nosecnostjo-postavo-i/</guid>
      <description>Danes je Google predstavil novost, ki jo je poimenoval &#34;Instant search&#34;. Po njihovih podatkih naj bi tako uporabniki pri&amp;scaron;parali nekaj sekund pri iskanju s tem, da Google predvidi (poskusi uganiti) kaj si želite iskati in vam poleg besed, ki ste jih morda želeli vpisati, ponudi tudi že rezultate nanje. Baje večina Američanov i&amp;scaron;če za vreme (weather), zato se ob vpisu W pojavi takoj rezultat za vreme. Uporabno zanje, za nas pa bomo videli, ko to vklopijo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Kanegra incident</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2010/08/30/the-kanegra-incident/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2010/08/30/the-kanegra-incident/</guid>
      <description>Zadnja petkova noč v letošnjem avgustu bo za vse večne čase znana po incidentu med Kanegro in Portorožem in bo verjetno v zgodovino zapisana kot “tista noč, ki je zakomplicirala vse”. Tukaj ciljam na mejni sporazum med Hrvaško in Slovenijo, ki bo verjetno zaradi tega nepredstavljivega napada razuzdanih mladostnikov na speče portoroško prebivalstvo padel v vodo.

Ampak pričnimo na začetku. Bil je zadnji petek v avgustu, peti zapovrstjo.Pet petkov v avgustu se baje zgodi samo enkrat na milijone milijard let in jasno je, da je že samo ta podatek razkuril prebivalce Portoroža, kateri so v meko obalnega počitkaprišli iz vseh suhih koncev Slovenije in drugih držav - nekateri celo iz tam, kjer še rek nimajo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Imaš 0 prijateljev</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2010/04/08/imas-0-prijateljev/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Apr 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2010/04/08/imas-0-prijateljev/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2010/04/7922799-Screen%20shot%202010-04-08%20at%2010.30.54%20PM.png %} South Park je vsako leto boljši, vsaj avtorji so. Sicer ni pomembno kakšno orodje oziroma pristop uporabiš za povedat zgodbo, dobra zgodba vedno pusti vtis. In glede na to, da je pot humorja ena bolj prijetnih poti, za doseči človeško dušo, sploh ni čudno, da je ta animirana nanizanka tako popularna.
Lahko bi rekli, da sem en od mnogih, ki jim je zadnja epizoda - You have 0 friends verjetno najboljša od vseh doslej.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ciao! Serbus! Fuck!</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/11/08/ciao-serbus-fuck/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/11/08/ciao-serbus-fuck/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2009/11/4576319-fuck-the-rain.jpg %} &amp;nbsp;
Nedeljsko popoldne.&amp;nbsp;Vreme je nekam jokavo in hladno. Na misel mi pride en &#34;sprostilni pogovor&#34;, ki se je zgodil minuli teden. No, tukaj za va&amp;scaron;o zabavo in mojo sprostitev. Nedeljsko pač. 
&amp;nbsp;
CIAO!
Pozdrav&amp;nbsp;Ciao&amp;nbsp;uporabljamo tudi v Sloveniji, nismo pa edini, saj ga koristi &amp;scaron;e pol sveta. Če nekoga pozdravi&amp;scaron; s &#34;ciao&#34;, bo mu takoj jasno, da gre za neformalni pozdrav. Ampak iz kje to izhaja?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kot Ljubljančani bi bili večji od Siddharte</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/10/12/kot-ljubljancani-bi-bili-vecji-od-siddharte/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/10/12/kot-ljubljancani-bi-bili-vecji-od-siddharte/</guid>
      <description>Pudding Fields so na Obali svetovno znani, vendar jih omejuje provincialnost centralne Slovenije. Dovolj polemike, ni to moj cilj. Nisem glasbeni kritik, ne cartam zamer do nikogar. Naslov in &amp;quot;podnaslov&amp;quot; sta tam, da vas vas malo zrajcam, da vas prisilim prebrati moj uvod v najnovejšo stvaritev Pudingov. Se opravičujem. :)V petek, 9. oktobra, so v izolskem The Clubu Pudding Fieldsi organizirali predstavitveni koncert četrtega albuma. Na isti lokaciji so leta 2003 predstavili tudi prvenec, to pa ne pomeni, da so naredili kakšen korak nazaj, prav nasprotno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arr! Danes govorim kot pirat!</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/09/19/arr-danes-govorim-kot-pirat/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/09/19/arr-danes-govorim-kot-pirat/</guid>
      <description>Ahoy morske podgane! Dvignimo krigle groga in nazdravimo na piratski dan!Danes, 19. september, je svetovno praznovani &#34;Talk like a Pirate day&#34; ali po slovensko &#34;Dan, ko govorimo kot gusarji&#34;. Osebno raje uporabljam besedo &#34;pirat&#34;, saj &#34;gusar&#34; pri nas ni večpomenka.Ta praznik so internetniki začeli praznovati po letu 2002, čeprav ima 19. september dosti starej&amp;scaron;e korenine. Vsaj tako stare, kot je biv&amp;scaron;a žena od Marka Summersa (&#34;Cap&#39;n Slappy&#34;), ki si je praznik izmislil skupaj s kolegom Johnom Baurjem (&amp;ldquo;Ol&amp;rsquo; Chumbucket&amp;rdquo;).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vikend zabava, izboljšaj izgled Facebooka</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/09/06/vikend-zabava-izboljsaj-izgled-facebooka/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/09/06/vikend-zabava-izboljsaj-izgled-facebooka/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2009/09/2346289-Picture%201.jpg %}
Nedelja. Zadnji dan &amp;quot;počitka&amp;quot;. Za vse tiste, ki jim osnovni prikaz od Facebooka ni všeč, je tukaj ena malenkost. Pravzaprav si lahko s tem dodatkom spremenite izgled (skoraj) kateregakoli spletnega mesta.Stylish omogoča nalaganje prilagojenih CSS datotek čez neko spletno mesto, ne da bi morali imeti dostop do strežnika le tega. Zanimiv dodatek za vse tiste, ki imajo radi spremembe ali kontrolo nad le-temi...Najprej potrebujete omenjeni dodatek za Firefox poimenovan Stylish, če vam ta brskalnik ni všeč, lahko naložite novi stil tudi v Internet Explorer z dodatkom IE7Pro, za Opero in Chrome pa ni potrebno nalagati nobenega dodatka, saj Opera podpira prikazovanje prilagojenih stilov, Chrome pa v zadnji verziji omogoča nalaganje uporabniških skript.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tudi tega se je treba naučit prej ali slej</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/08/14/tudi-tega-se-je-treba-naucit-prej-ali-slej/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/08/14/tudi-tega-se-je-treba-naucit-prej-ali-slej/</guid>
      <description> Ciciban je izdal &amp;quot;Knjigo o kakcu&amp;quot;. Nekdo je objavil blog s skaniranimi stranmi iz nje in kmalu je postala dnevni hit na Twitterju...Za tiste, ki vas link še ni &amp;quot;doletel&amp;quot;, je tukaj:http://www.nuffy.net/funny-pics/this-is-how-slovenian-kids-learn-about-poop.htmlPa prijetno branje..morda se kaj še naučite (ali vaši otroci) :) </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zgubil službo zaradi majice?</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/07/31/zgubil-slubo-zaradi-majice/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jul 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/07/31/zgubil-slubo-zaradi-majice/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2009/07/1155368-a1191_bm.gif %} Kot je nekoč rekel nek modni oblikovalec: &amp;quot;Moškega je enostavno obleči, že ene spodobne hlače in ena dobra majica (t-shirt) ga zna narediti zanimivega.&amp;quot; Biznis potiskanih majic je v svetu kar velika zadeva, nekateri so si na njemu zgradili cele imperije. En od bolj znanih je Sunshine Megatron, lastnik spletne trgovine T-Shirt Hell. Majice z zajebancijo gor, namenjene tako kmetavzerjem (redneck) kot intelektualcem. Med slednjimi, sploh v zabavniški industriji, so te majice zelo popularne, saj se jih da interpretirati na več načinov in inteligentna oseba vsekakor razume štos oziroma ironijo tistega, ki nosi majico, kjer piše &amp;quot;Let&amp;#39;s get fucked up!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tormentone dneva</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/06/28/tormentone-dneva/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/06/28/tormentone-dneva/</guid>
      <description>Danes mi je &amp;scaron;el po glavi en komad...predvsem en komad, no..samo en komad. In kar je najhuje, je toliko obskuren, da ga nisem mogel niti pet na glas, saj ga skoraj noben ne pozna in bi me verjetno čudno gledali..Gre za pesem, ki sem jo sli&amp;scaron;al lani enkrat v epizodi od Family Guy (I dream of Jesus). No, pred par dnevi sem epizodo ponovno pogledal in... Ne gre več ven.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Smeh film</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/06/22/smeh-film/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/06/22/smeh-film/</guid>
      <description> Nima veze z originalom, razen to, da je fan film, kar pomeni, da so ga napisali, posneli in igrali oboževalci Ghostbusters filmov. Ker je to fanfilm, si ga lahko brezplačno prenesete iz interneta...enkrat toliko legalno :) http://www.returnoftheghostbusters.com/ </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>