<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[McLion's mindstream]]></title>
  <link href="http://mclion.github.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mclion.github.com/"/>
  <updated>2013-03-24T01:44:04+01:00</updated>
  <id>http://mclion.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marko Milost - McLion]]></name>
    <email><![CDATA[marko@mclion.eu]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Zbogom Posterous, dobrodošel Github!]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2013/03/23/zbogom-posterous/"/>
    <updated>2013-03-23T23:40:00+01:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2013/03/23/zbogom-posterous</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Kot že vsi veste, se je Twitter letos po nakupu blogerske platforme Posterous.com odločil, da jo ugasne …</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Merjenje spletnega obiska za laike]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2013/01/19/merjenje-spletnega-obiska-za-laike/"/>
    <updated>2013-01-19T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2013/01/19/merjenje-spletnega-obiska-za-laike</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Tudi letos so me povabili na FH&Scaron;, da &scaron;tudentom medijskega &scaron;tudija predstavim eno temo v sklopu predmeta Digitalni mediji in družba. Letos mi je nositelj predmeta kot temo predlagal &#8220;merjenje obiska na internetu&#8221;.  Ben, ok &hellip; Tema ni med najbolj zanimivimi za humaniste &hellip; Približno tako kot nabiranje oljk - najde se kak&scaron;en navdu&scaron;enc, ampak večina bi raje komentirala družboslovni vidiku takega početja, mogoče.</p>
<p>Predavanje sem dal skozi, ostalo mi je kar nekaj materiala &#8230; Tema je zanimiva za večjo množico, zato sem se odločil, da jo objavim &scaron;e tukaj. Vsebina je poljudna in ne zahteva tehničnega predznanja. Prijetno branje.</p>
<p><a href="http://j.mp/13Sfgjz" title="Predstavitev FH&Scaron; 2013" target="_blank">Digitalne diapozitive, ki sem jih med predavanjem uporabljal, dobite na tej povezavi.</a></p>
<p>&nbsp;</p>
<h2>Zakaj merimo?</h2>
<p>Odkar se je človek naučil &scaron;teti, to izkori&scaron;ča in tudi nekateri uživajo v temu. Zanimalo ga je koliko črede je imel, zanimalo ga je koliko hektarjev je potreboval za to čredo in koliko vode bo ta čreda spila. Zanimalo ga je kolik&scaron;na je njegova čreda v primerjavi s sosedovo &hellip; Na koncu pa ga je seveda zanimalo koliko bo lahko zaslužil z njo, podatek o velikosti drugih čred je tudi vplival na ceno (količina na trgu ipd.) &hellip; Podobno je tudi v medijih.</p>
<p>Cilj meritev so predvsem primerljivi podatki. Iz stali&scaron;ča ogla&scaron;evalca nas zanima katera TV postaja je bolj spremljana ob določeni uri, kateri radijski program doseže največ poslu&scaron;alcev na svojem področju, kateri časopis je bolj bran in seveda katero spletno mesto ima največ ljudi, ki bi jih zanimal na&scaron; produkt.</p>
<p>Takoj je jasno, da pri spletnih meritvah zahtevamo več &#8230; <strong>Ker lahko.</strong></p>
<p>Iz vidika nekoga, ki ustvarja vsebino, nam meritev pomaga, da ugotavljamo kak&scaron;ni ljudje jo konzumirajo in glede na to ciljno publiko jo lahko tudi izbolj&scaron;amo. Neka vsebina ne vleče pozornosti? Enostavno, ne izgubljajmo časa z njo. Posvetimo se drugi. Če ugotovimo, da nas spremlja 80 % ljudi, ki so starej&scaron;i od 50 let, bomo zmanj&scaron;ali (ali ukinili) objave namenjene srednje&scaron;olcem in &scaron;tudentom. Vsebino lahko hitreje prilagodimo kot pa spremenimo strukturo na&scaron;ih porabnikov. Spreminjaje ciljne publike je namreč najdražji postopek, iz uredni&scaron;kega vidika.</p>
<p>Meritve ponavadi omogočajo tudi analizo prekrivanja dosega medijev oziroma njihovih porabnikov. Tako lahko ogla&scaron;evalec ugotovi kje dobi najbolj&scaron;o publiko, ustvarjalec vsebine pa kje se &scaron;e zadržujejo porabniki njegove vsebine in se recimo lahko odloči, da ne bo podvajal vsebine iz tega oziroma teh medijev.</p>
<p>&nbsp;</p>
<h2>Kaj merimo?</h2>
<p>Zanimajo nas ljudje. Ker je skoraj nemogoče individualno izpra&scaron;ati vsakega posameznika kaj počne v življenju in kaj ga zanima, anketiramo del populacije in glede na to določimo na&scaron;e &#8220;vesolje&#8221;. To vesolje analiziramo (struktura, interesi &hellip;) in ga preslikamo na celotno populacijo. To je osnovni opis, ki velja za večino meritev branosti/gledanosti/obiska &hellip;</p>
<p>Za vsako meritev je potrebno plačati. Brezplačni sistemi ne omogočajo primerjanja med &#8220;akterji&#8221; oziroma, če to omogočajo, gre za plačljivo storitev.</p>
<p>Poglejmo posamezne primere.</p>
<h3>TV</h3>
<p>Gledanost TV programov v Sloveniji meri Nielsen in ga imenujemo Telemetrija. To je kombinacija merilnih naprav (620), ki so postavljene pri ciljnih družinah (450) in poznavanja &#8220;vesolja&#8221; uporabnikov.  Ti podatki se prenesejo v bazo, kjer se na podlagi vesolja preslikajo v slovensko populacijo.</p>
<p>Teoretično se lahko zgodi, da mnogi iz ciljnih družin gledajo nek program, ampak ga izven merjene skupine spremlja zelo malo. To naj se ne bi dogajalo, čeprav laiki občasno opazijo, da se promet omemb nekega programa na socialnih omrežjih (predvsem Twitter in Facebook) ne sklada z ugotovitvami Nielsena oziroma so rezultati diametralni.</p>
<p>Tak primer je bil pri par epizodah resničnostnega &scaron;ova Ema 2012, ko je Nielsen pokazal hudo premoč ponudbe na POP TV (Kmetija), socialna omrežja pa so bila polna objav za oddajo na RTV Slovenija &hellip;</p>
<p>Nielsenovo raziskavo koristijo vsi, zato je valuta na trži&scaron;ču.</p>
<h3>Tisk</h3>
<p>Branost tiskanih medijev meri Nacionalna raziskava branosti oz. NRB, ki se izvaja v sklopu Slovenske ogla&scaron;evalske zbornice (SOZ). NRB je uradna valuta za branost tiskanih medijev.</p>
<p>Gre fizično raziskavo (CAPI - Computer Aided Personal Interview), kjer podatke podpirajo s centralnim registrom prebivalstva. Dnevno opravijo 16 anket na terenu oziroma 480 anket mesečno. Anketiranci so pred obiskom anketarja obve&scaron;čeni.</p>
<p>Podatki se kot pri drugih raziskavah zatem obtežijo na podlagi različnih parametrov (področje izhajanja medija, naklada itd.).</p>
<h3>Radio</h3>
<p>Radijske meritve so pri nas največja zabava. Ne vem, če bi tukaj uporabil sploh besedo &#8220;meritev&#8221;. Gre za anketiranje po telefonu in spletu.</p>
<p>Za poslu&scaron;anost radijskih postaj ni valute. Ni ene skupne raziskave trži&scaron;ča, ampak dva podjetja izvajata svoje raziskave, ugotovitve pa zatem prodajata radijskim postajam in agencijam za ogla&scaron;evanje. Imamo torej RM od Mediane in Radiometrijo od Mediapoola.</p>
<p>Kot že napisano, sta meritvi predvsem statistično premetavanje odgovorov iz telefonskih (CATI - Computer Aided Telephone Interview) in spletnih (CAWI - Computer Aided Web Interview) anket. Sicer podatke obtežijo s tehnično sli&scaron;nostjo radijske postaje, ki pa je spet ocena glede na postavitev oddajnikov in populacijo na tistih področjih &hellip; Skratka, gre za analizo interesov potencialnih poslu&scaron;alcev, ne za meritev.</p>
<p>Ugotovitve teh dveh meritev niso enakovredne. Včasih so celo diametralne. Pa tudi naročniki jih uporabljajo brez jasno določenih standardov prikaza/promoviranja/poročanja &#8230; Na primer, radijska postaja, ki se želi prikazati kot izjemna, pri podatkih odstrani vsa področja &#8220;kjer nas slab&scaron;e sli&scaron;ijo&#8221; in izbere področja, kjer je ta sli&scaron;anost izjemna v primerjavi z drugimi postajami. Zatem objavi rezultate v obliki grafov, kjer prikazujejo, da so &#8220;Najbolj poslu&scaron;an radio&#8221; in pri temu seveda ne lažejo (v izbranem svetu). V Sloveniji imamo kar nekaj &#8220;najbolj poslu&scaron;anih radijskih postaj&#8221;. Nekatere to bolj izpostavljajo, druge manj.</p>
<p>Sicer ponudniki merjenja radijske poslu&scaron;anosti med svojo dokumentacijo vključujejo tudi kodeks z nekimi sankcijami. Ne vem, pa če delujejo. Kot poučen laik v tej sceni, delovanja le-teh &scaron;e nisem opazil.</p>
<p>Podatki niso javni niti v manj&scaron;i obliki (NRB in MOSS redno prikazujeta splo&scaron;ne analize trga) saj gre za komercialno storitev. Zato zainteresirana javnost ne more preverjati oziroma primerjati metod in ugotovitev, ne da bi investirala v dostop.</p>
<p>Če sem iskren &#8230; 10 let sem delal na radiu in so mi bile ves čas te meritve nekak&scaron;na mistika. V smislu, da so bolj podobne črni magiji kot pa nečemu oprijemljivemu, logičnemu. Sem pač naravoslovec. Ampak kaj čmo, dokler se to prodaja, bo obstajalo v tak&scaron;ni obliki in brez državne valute.</p>
<h3>Internet</h3>
<p>Obisk spletnih mest v Sloveniji beleži projekt MOSS (Merjenje obiska spletnih strani), ki deluje v sklopu <a href="http://soz.si/">SOZ</a>. Dnevno se preko tehničnega sistema meri obiske na več kot 100 spletnih mestih oziroma izmeri več kot 600.000 dnevnih uporabnikov. To se kombinira s spletno anketo na katero odgovori mesečno okoli 20.000 ljudi. Podatki se preslikajo s pomočjo ugotovitev telefonske ankete v kateri vsaka dva meseca pokliče okoli 1000 gospodinjstev. Gre torej za največjo medijsko meritev v Sloveniji po količini izmerjenih in kori&scaron;čenih podatkov.</p>
<!-- more -->
<p>&nbsp;</p>
<h2>MOSS</h2>
<p><a href="http://j.mp/VDmXqY" target="_blank">MOSS</a> je neprekinjena meritev. To pomeni, da se dogaja ves čas, brez prekinitev. Sodelujoča spletna mesta imajo v izvorni kodi strani &#8220;skrit&#8221; klic na merilni sistem, ki ob vsakem kliku po povezavah na strani po&scaron;lje podatke na strežnik, ki jih zabeleži. Zatem se ti podatki po&scaron;ljejo v računski center, kjer pre&scaron;tejejo naprave (pi&scaron;kotke pravzaprav), zapi&scaron;ejo pot uporabni&scaron;kih klikov po merjenih spletnih mestih, jih povežejo na izpolnjene ankete za določanje strukture populacije itd. Zatem izračunajo koliko različnih naprav je v enem mesecu obiskalo merjeni svet (vsa spletna mesta, ki sodelujejo v raziskavi) in to ponovijo za vsako sodelujoče spletno mesto. Naprave ločijo s pomočjo pi&scaron;kotkov (cookies).</p>
<p>Merjeni svet se preslika v obiskovalce (ljudi) s pomočjo ugotovitev telefonske ankete. Z njo namreč ugotavljajo koliko ljudi je v tem obdobju pri nas uporabljalo splet.</p>
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2013/01/46890111-moss_-_struktura_vzorcenja.png">
<p>Podatki so izračunani do 15. v mesecu, zatem jih mora Strokovna komisija pregledati in potrditi. Če je vse v redu, so na razpolago za porabo okoli 21. v mesecu za pretekli mesec (21. januarja 2013 bodo podatki za december 2013).</p>
<p>MOSS objavi dva tipa javnih podatkov. En je lestvica obiskanosti, ki se nahaja na <a href="http://moss-soz.si/">moss-soz.si</a>, drugo pa so sveži podatki iz tehničnih meritev. To so podatki o brskalnikih, operacijskih sistemih in mobilnih napravah, ki jih koristijo slovenski spletni uporabniki. Ti podatki se objavljajo na <a href="http://www.ranking.si/">ranking.si</a>.</p>
<p>Ostale podatke Valicon in SOZ tržita. Omogočajo dostop do sistema, kjer lahko uporabnik ugotovi prekrivanje populacij med spletnimi mesti, analizira podstrani določenega spletnega mesta (tudi po strukturi obiska) in iz tega sklepa glede na svoje cilje (ogla&scaron;evalske, uredni&scaron;ke ali tretje).</p>
<h3>Nekaj podatkov o Sloveniji - november 2012</h3>
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2013/01/46890110-moss_-_sociodemografski_podatki.png">
<p>V populaciji od 10 do 75 let je bilo novembra 2012 <strong>80 % mesečnih uporabnikov interneta</strong>, kar predstavlja <strong>1.373.365 prebivalcev</strong> Slovenije v starosti od 10 do 75 let. Ob upo&scaron;tevanju 97% intervala zaupanja je v Sloveniji novembra 2012 med 1.371.656 in 1.375.074 mesečnih uporabnikov interneta. Populacija od 10 do 75 let predstavlja 1.709.050 prebivalcev Slovenije.</p>
<p>Med mesečnimi uporabniki interneta je <strong>55% mo&scaron;kih, 45% je žensk</strong>. V primeru da mesečne uporabnike interneta po starostnih razredih razdelimo na tretjine, dobimo naslednjo strukturo: od 10 do 24 let (25%), od 25 do 39 let (30%), od 40 do 75 let (45%). Povprečna starost mesečnih uporabnikov interneta zna&scaron;a 37 let.</p>
<p>Glede na zaposlitveni status je delež mesečnih uporabnikov interneta največji v kategoriji zaposlen v podjetju (35%).</p>
<p>Valuta je doseg strani v obdobju od 1.11. do 30.11.2012. Izmerjen doseg &ndash; Slovenija na 104-ih merjenih straneh, v obdobju od 1.11. do 30.11.2012, zna&scaron;a 1.332.164 različnih obiskovalcev. Obiskovalci 104-ih strani so v obdobju od 1.11. do 30.11.2012 opravili nekaj več kot 704 mio prikazov. Ocenjen dodatni doseg &ndash; tujina zna&scaron;a 733.114 in predstavlja &scaron;tevilo uporabnikov, ki so dostopali do spletnih strani iz IP &scaron;tevilk, ki niso slovenske. Podatek o ocenjenem dodatnem dosegu iz tujine ni korigiran s podatki telefonske ankete.</p>
<p>Največje &scaron;tevilo prikazov je bilo ustvarjeno v drugem tednu meseca novembra (od 5.11. do 11.11.). Prvi in zadnji teden v mesecu novembru ne predstavlja celih 7 dni.</p>
<p>V obdobju od 1.11.2012 do 30.11.2012 je bilo &scaron;tevilo obiskovalcev med vikendi za 32% nižje kot ob delavnikih, medtem ko je &scaron;tevilo ogledov vseh spletnih mest ob vikendih v povprečju zna&scaron;alo <strong>42 mio</strong>, ob delavnikih pa <strong>107 mio</strong>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<h2>Kaj pa Facebook?</h2>
<p>Mimo Facebooka itak ne moremo. Po njihovih podatkih Facebooka več kot 700.000 registriranih uporabnikov iz Slovenije. Lahko te račune preslikamo v ljudi? Lahko in to brez večjih napak. Zadnja analiza uporabnikov Facebooka je ugotovilo, da je bilo lani na tem omrežju okoli 90 milijonov lažnih računov. Na celotno populacijo 1 milijarde, je to &scaron;čepec soli v morju. Pa tudi, le je odstotek lažnih računov v Sloveniji večji, je statistično gledano podatek bolj točen od večine ostalih meritev slovenskih medijev (z izjemo morda MOSS-a).</p>
<p>Oni nimajo torej težav pri preslikavi naprav v ljudi. Tudi sledijo lahko brez zunanjih sistemov vsakemu koraku, ki ga naredite znotraj spletnega mesta. Nekje vam sledijo tudi izven. Ampak to je tema za kdaj drugič.</p>
<p>Če imate svojo stran na Facebooku (&#8220;Fan page&#8221; so temu nekoč rekli, danes pa samo &#8220;Facebook page&#8221;), potem lahko v razdelku Insigns ugotovite marsikaj o populaciji, ki vidi, prebere oziroma odreagira na objave na zidu va&scaron;e Facebook strani.</p>
<p><strong>Največja Facebook stran v Sloveniji </strong>(glede na slovensko populacijo) je v tem trenutku Radio 1, sledi Kolektiva Slovenija in na tretjem mestu je Jurij Zrnec. Sveže podatke o tem dobite na&nbsp;<a href="http://www.socialbakers.com/facebook-pages/slovenia/">SocialBakers pod Facebook -&gt; Slovenia -&gt; Pages</a>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<h2>Prihodnost?</h2>
<p>Po mojem mnenju bodo meritve obiska s časom postale vedno manj relevantne, vsaj kar se ogla&scaron;evalskega stali&scaron;ča tiče. Urednike in lastnike medijev bo &scaron;e vedno zanimal surov podatek koliko naprav in/ali ljudi konzumira njihov medij, ogla&scaron;evalci pa bodo zahtevali več.</p>
<h3>Kaj več?</h3>
<p><strong>Angažiranost</strong> oziroma v angle&scaron;čini engagement.</p>
<p>Z manj&scaron;anjem budgetov seveda želimo čim več vloženi denar. Sploh v času, ko ogla&scaron;evanje ni več &#8220;zaradi tro&scaron;enja budgeta&#8221;, ampak mora imeti učinek. Ogla&scaron;evalec si želi, da njegov oglas vzpodbudi reakcijo pri potro&scaron;niku. Tudi zato, ker je množica zelo pasivna. Nekdo, ki se angažira s produktom, se lahko naveže nanj oziroma s tem produktom in/ali blagovno znamko vzpostavi nek čustven odnos. Ta čustven odnos se direktno preslika v prodajo (če se kaj ne zalomi vmes).</p>
<p>Zato ne bo več pomembno koliko ljudi je videlo neko objavo, neko oddajo, sli&scaron;alo oddajo &hellip; Ampak koliko ljudi je ta objava angažirala. To so recimo tviti in statusi na Facebooku med soočenjem na TV, telefonski klici med radijsko nagradno igro, poslani kuponi in klicane &scaron;tevilke iz oglasov v tisku. Dejansko se parametrov ne da standardizirati, vsaj v obliko valute, saj so preveč raznolike.</p>
<h3>Kaj pa splet?</h3>
<p>Na spletu že imamo standardizirane parametre, ki jih že merimo, ampak jih &scaron;e ne cenimo toliko. Vsaj v smislu medijske meritve ne. Ti parametri se imenujejo v&scaron;ečki (likes), tviti, komentarji, +1 in seveda javne delitve (shares).</p>
<p>Na spletu lahko merimo angažiranost, ki jo je povzročila neka objava. Lahko določimo vrednost posamezni akciji in iz tega oblikujemo lestvico. Lahko hitro ugotovimo kaj je v nekem trenutku najbolj pomembno, kaj je trend. To se že danes da preslikati v dobro ciljan oglas, pri mediju pa v denar.</p>
<p>Seveda pa je za to doseči potrebno stopiti iz znanih okovov in zakorakati v neznano. Morda se vam bo celo izplačalo.</p>
<h2>Bonus</h2>
<p><a href="http://j.mp/VDhFMa" target="_blank">Povezava do mojega eksperimenta.</a> Sistem, ki meri angažiranost objav slovenskih medijev in jih postavi v spisek. Povezava bo delovala, dokler se bom igral s tem eksperimentom &hellip; :)</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="http://j.mp/13Sfgjz" target="_blank"><strong>Ostalo iz predstavitve si lahko ogledate v digitalnih diapozitivih, ki sem jih predstavil na predavanju.</strong></a></p>
<p>&nbsp;</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Več oglasov kot ljudi]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2012/11/08/vec-oglasov-kot-ljudi/"/>
    <updated>2012-11-08T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2012/11/08/vec-oglasov-kot-ljudi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Slovenski spletni mediji so padli v <strong>ogla&scaron;evalsko</strong> <strong>črno luknj</strong>o, ki sem jo na ObalaNET doživel pred približno &scaron;estimi leti in se je nisem zavedel, dokler tega fenomena nisem opazil pri najbolj branih slovenskih spletnih medijih dana&scaron;njega časa. Tokrat ne bom samo nergal, ampak poskusil najti tudi re&scaron;itev za izbolj&scaron;anje stanja, vsaj iz vidika lastnika spletnega mesta.</p>
<p><strong>Na tipičnem nadpovprečno obiskanem slovenskem spletnem mediju dobimo sledeče tipe oglasov:</strong></p>
<ul>
<li>Vodoravne, navpične in kvadratne oglasne pasice nad, pod, ob in med besedilom,</li>
<li>veliko drsečo pasico na dnu, ki zasede okoli &frac14; okna,</li>
<li>drsni oglasi, ki se odprejo, ko uporabnik pride na dno članka (in mu premaknejo fokus na oglas),</li>
<li>lebdeči oglasi, ki prekrijejo vsebino in se včasih ne dajo zapreti,</li>
<li>oglasni premori pred in po video posnetkih,</li>
<li>video oglasni premori pred branjem članka,</li>
<li>oglasna ozadja,</li>
<li>Piano plačni&scaron;ki zid,</li>
<li>Double Recall prekinitev, ki zahteva prepis dveh besed iz oglasa,</li>
<li>Plista &#8220;sorodne vsebine&#8221; in flyin oglasi iz spodnje desne strani ekrana,</li>
<li>tekstovni oglasi pod in med vsebino,</li>
<li>tekstovni oglasi znotraj vsebine.</li>
</ul>
<p><br />Verjetno sem kak&scaron;nega pozabil. Večina od teh oglasnih tipov ni problematična. Težava nastane, ko se več pristopov kombinira na eno spletno stran.</p>
<p>Ponavadi uporabnik takega spleti&scaron;ča zadane ob najmanj &scaron;tiri tipe oglasov na vsaki strani in to tudi tisti uporabniki, ki so vplačali <a>Piano</a> oziroma plačujejo kak&scaron;no drugo naročnino. Naročniki sistema Piano tukaj plačajo dvojno, ampak to ni tema tega bloga &#8230;</p>
<p>Podobno težavo smo imeli na <a>ObalaNET</a> okoli leta 2006, če me (glede letnice) spomin ne vara. Sicer smo posku&scaron;ali &scaron;tevilo oglasov omejiti, ampak kljub temu se je pri ogromnem &scaron;tevilu prikazov (tudi do 2 milijona dnevno) hitro zgodilo, da je bilo oglasnega prostora več, kot je bilo uporabnikov. Pri tem je bilo najslab&scaron;e dejstvo, da je bilo prikazanih oglasov v vsakem trenutku več, kot jih je bilo zakupljenih.</p>
<p>Zato se je zgodila druga težava. Večina neposrednih zakupnikov oglasnega prostora so bila manj&scaron;a podjetja oziroma obrtniki, ki si niso mogli privo&scaron;čiti milijone prikazov. Ponavadi je &scaron;lo za 10 do 100 krat manj&scaron;e zakupe od tega. Zato ravno oglasi teh naročnikov niso pri&scaron;li do izraza. Kar je pomenilo, da se je tak&scaron;no naročilo malokdaj ponovilo.</p>
<p>To je bila posledica druge težave, ki smo si jo spletli sami. Imeli smo ogromno prikazov (2 milijona prikazov * 3 lokacije = 6 mio oglasov dnevno), ki niso bili prodani. Zato smo jih oddali agencijam kot sta Iprom in Adpartner. S tem smo sicer povečali zaslužek (sploh s pomočjo Iproma), vendar smo ustvarili tudi <strong>interno konkurenco glede oglasnega prostora.</strong></p>
<p>Dejmo en primer. Naročnik pri spletnem mediju zakupi 10.000 prikazov za 50 evrov. Za to vrednost dobi pri agenciji, ki prikazuje na istem spletnem mediju oglase 100 klikov (po ceni 0,5 eur/klik). S 0,1% CTR, ki je neko visoko povprečje pri tak&scaron;nih oglasih, je to okoli 100.000 prikazov. Iz vidika naročnika dobi za isto ceno 10 krat več. Iz vidika spletnega medija, to predstavlja zaslužek okoli 15 eur oz. izgubo 485 evrov, če bi naročnik pri njih zakupil 100.000 prikazov oglasa. V odstotke si preračunajte sami.</p>
<p>Imamo torej dve negativni posledici preobilice oglasnih lokacij/sistemov:</p>
<ul>
<li><strong>Mali naročniki ne pridejo do izraza in ne &#8220;doživijo&#8221; vrednosti svojega nakupa.</strong></li>
<li><strong>Ustvarili smo si konkurnenco na svojem terenu.</strong></li>
</ul>
<p><br />Če poklikamo po najbolj branih slovenskih spletnih medijih, hitro ugotovimo, da se jim verjetno dogaja ravno to. Prikažejo ogromno oglasov, ampak večino servirajo ogla&scaron;evalske mreže kot so Iprom, Adpartner in po novem tudi Google Adsense. Posledično kar prodajo njihovi tržniki ne pride toliko do izraza in imajo manj&scaron;o uspe&scaron;nost, kot bi jo lahko imeli lahko sicer.</p>
<p>Pa tudi, ob preobilici oglasov, postane uporabnik popolnoma slep za relevantno oglasno vsebino. Kar pomeni manj klikov, torej tudi manj&scaron;i zaslužek pri oglasnih mrežah. Začaran krog, ki pa ima posledice tudi v uredni&scaron;tvu, saj odžene uporabnike od vsebine.</p>
<p>Pri Dnevniku so to očitno opazili, saj so pri obnovi odstranili nekaj oglasnega prostora in verjamem, da se jim zato zaslužek od oglasov ni spremenil.</p>
<p>&nbsp;</p>
<!-- more -->
<h2>Imam re&scaron;itev!</h2>
<p>Iz uporabni&scaron;kega vidika je re&scaron;itev enostavna. Ugasne&scaron; flash oz. naloži&scaron; &#8220;flashblock&#8221; in/ali &#8220;addblock&#8221; dodatek, ki obstaja za vsak tip brskalnika in ima&scaron; mir nad večino oglasne vsebine. Upravljalci spletnih mest, pa si verjetno tega ne želite.</p>
<p>Leta 2006 sem zato za ObalaNET razvil <strong>drugačen tip ogla&scaron;evanja</strong>. Ni bil novost, obstajal je že nekaj let pred tem in se je uporabljal več ali manj uspe&scaron;no na ameri&scaron;kem trgu. Novost je bila v načinu uporabe le-tega.</p>
<p>Ta tip ogla&scaron;evanja se je pred nekaj tedni pojavil tudi pri nas, ampak po mojem mnenju z napačnim pristopom. Prvič, sistem uporablja flash za prikaz oglasov, kar je leta 2012 nesmisel in drugič, gre za zunanji servis, ki ustvari le dodatno konkurenco znotraj spletnega mesta in prinese lastniku zelo malo.</p>
<p>Gre se torej za tekstovne oglase, ki se pojavljajo znotraj vsebine člankov, komentarjev, forumov &hellip; Skratka povsod, kjer obstaja uredni&scaron;ko ali uporabni&scaron;ko besedilo.</p>
<p>To aplikacijo sem pred &scaron;estimi leti spackal skupaj z željo, da bi jo tržil, ampak nisem na&scaron;el poslovnega partnerja (baje je na&scaron; trg premajhen za karkoli kar ne utripa in/ali drsi pred očmi). Oglasi so neintruzivni, ampak so disruptivni, ker delujejo na radovednost bralca. Lahko bi jim rekli, da so intelektualci med oglasnimi pristopi uporabljenimi na spletu.</p>
<p>Pristop deluje tako, da naročnik zakupi ključne besede in če se te pojavijo znotraj besedila, se dvojno podčrtajo. S tem povzročijo zanimanje pri uporabniku, saj so drugačne od ostalih povezav. Ko uporabnik zapelje z mi&scaron;ko čeznje, se odpre okvirček z oglasom. Ob kliku na okvirček, je uporabnik prenesen na ogla&scaron;evalčevo spletno mesto.</p>
<p>Na ObalaNET smo ta sistem tržili kombinirano po prikazih in klikih. Uporabnik je zakupil določeno &scaron;tevilo klikov po X ceni, prikazi pa so stali X/20. Tudi sicer je bilo zanimanje ogromno in je vsak oglas dosegel tudi tretjino branosti posamezne vsebine, kjer se je pojavil (tudi po več mesecih uporabe). Kliki so bili v vi&scaron;ini 1-4 % glede na te prikaze, kar je bilo hudo nad povprečjem ostalih tipov oglasov. Prikaze smo računali, ker je &scaron;lo za interakcijo z oglasom in ne le za pasivni prikaz, kot gre &scaron;e danes pri večino ostalih oglasov (razen DoubleRecall).</p>
<p>Ta tip ogla&scaron;evanja smo tržili izključno lokalnim ogla&scaron;evalcem, kar mu je dalo dodatno vrednost.</p>
<p>&nbsp;</p>
<h3><a href="http://j.mp/RkMylH" target="_blank">Postrezite si!</a></h3>
<p>Ker je od tega že več kot 6 let in ker programi morajo biti svobodni, sem se odločil, da ta sistem osvobodim oziroma ga podarim vsem, ki ga želijo uporabiti. <a href="http://j.mp/RkMylH" target="_blank"><strong>Naložil sem ga na github</strong></a>, največji zbornik <strong>odprtokodnega </strong>programja na svetu, objavljen pa je pod MIT licenco, kar v grobem pomeni, da lahko s kodo počnete karkoli želite.</p>
<p>Koda je sicer &scaron;e od leta 2006 in pristop do programske kode se je medtem popolnoma spremenil, vendar verjamem, da je dovolj razumljiva, da jo boste programerji znali hitro izbolj&scaron;ati oz. vključiti v svoje re&scaron;itve. Ravno zato je na <a href="http://j.mp/RkMylH" target="_blank">githubu</a>.</p>
<p>Če pa niste tehničen človek, bi pa vseeno radi na svojem spletnem mestu poganjali ta tip oglasov ali pa potrebujete določene <strong>prilagoditve</strong>, me <strong>kontaktirajte</strong> (mclion na gmailu) in vam bom  rade volje <strong>pomagal</strong>.</p>
<p><strong> </strong></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>P.S. </strong>Naj bo jasno. Kar se tiče preobilice oglasnega prostora, menim, da napaka ni pri ogla&scaron;evalskih mrežah, ki ponujajo odlično storitev, ampak na strani skrbnikov spletnih medijev, ki dovolijo prekomerno &scaron;tevilo oglasov z napačno predstavo, da bodo tako več zaslužili. Dober gospodar bi ob postavitvi novega oglasnega prostora ugasnil najmanj enega, ki je najmanj uspe&scaron;en (prinese najmanj&scaron;i zaslužek). Vsakih nekaj mesecev pa bi vajo ponovil in tako zmanj&scaron;al možnostjo, da uporabniki ne postanejo slepi na oglasne lokacije. Ampak to je za večino &#8220;strokovnjakov&#8221; pri nas nekaj nepojemljivega, vsaj po praksi sodeč &#8230;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dobil sem Jelly Bean!]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2012/07/25/dobil-sem-jelly-bean/"/>
    <updated>2012-07-25T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2012/07/25/dobil-sem-jelly-bean</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Končno mi je Google nadgradil Androida na <strong>Jelly Bean</strong>. Bil sem kar neučakan, čeprav sem verjetno med prvimi v Sloveniji z zadnjo verzijo androida. Zanimalo me je predvsem kako se v Sloveniji izkažeta novi Google Voice Search in Google Now &#8230;</p>
<p>Včeraj sem preko vsemogočnih radijskih zvez dobil nadgradnjo mojega NEXUS S telefona na Jelly Bean oz.<strong> Android 4.1</strong>. Hitrih nadgradenj so deležne samo NEXUS naprave, ostali pa morajo počakati, da se proizvajalci odločijo, če se splača podalj&scaron;ati življenjsko dobo aparata in kdaj bodo to storili. Razlog zakaj va&scaron; aparat &#8220;ne NEXUS&#8221; aparat ne bo doživel nadgradnje je torej pogosto predvsem marketin&scaron;ki.</p>
<p>Nova verzija prina&scaron;a kar nekaj googlove magije, ki odlično deluje v Ameriki, Kako se pa obnese pri nas? Moram priznati, da dokaj klavrno, približno tako slabo, kot se obnese Applov iOS. Smo pač majhni. Ampak vseeno, pojdimo po vrsti.</p>
<p><span style="font-size: medium;"><br /></span></p>
<h2>Uporabni&scaron;ki vmesnik</h2>
<p>Malenkost je polep&scaron;an, določene neumnosti so odstranjene. Nadvse me navdu&scaron;uje nekaj, kar ima iOS že od začetka in to je avtomatično razporejanje ikon, ko eno premika&scaron; po ekranu. To me je na Androidu hudo jezilo. Sedaj mi ni potrebno več vnaprej pripravljati prostora za neko ikono ali widget. Yeey!</p>
<p>Razveselila me je tudi nova ikonca v galeriji - <strong>kanta za smeti</strong>. Za brisanje slik je sedaj ta ikona ves čas vidna in lahko po fotografiranju neumnosti takoj pobri&scaron;em. Prej si za brisanje moral klikniti gumb za meni in tam izbrati opcijo Delete. Končno.</p>
<p>Bolj&scaron;i je tudi način za izbiro privzete aplikacije za neko povezavo ali akcijo, je bolj pregleden, čeprav zahteva klik več.</p>
<p>Takih malenkosti je malo morje in so razložene na Android 4.1 changelog, kjer si jih lahko v miru preberete.</p>
<p><span style="font-size: medium;"><br /></span></p>
<h2>Uporabni&scaron;ka izku&scaron;nja</h2>
<p>Google je večkrat izpostavil, da je Jelly Bean &#8220;more buttery&#8221;, kar bi po slovensko pomenilo, da je bolj maslen &hellip; Morda bi moral to prevesti bolj pomensko &#8230; Teče &#8220;kot po maslu&#8221;, tako. :)</p>
<p>Uporabni&scaron;ki vmesnik je dejansko hitrej&scaron;i in to kljub temu, da pri meni teče starem in že hudo obremenjenem Nexus S telefonu, ki poganja &scaron;e kup programov v ozadju, ki jih &#8220;nujno rabim&#8221;, ampak se ne spomnim več kaj počnejo.</p>
<p>V tej verziji so dodali grafične prehode med programi, animacijo ob fotografiranju in povsod drugod, kjer je doslej uporabnik strmel v enobarven (bel ali črn) ekran medtem, ko je telefon procesiral podatke. To pomeni, da so <strong>uporabili grafični procesor</strong> (GPU) v telefonu v času, ko je glavni procesor (CPU) pod največjim stresom in ga tako razbremenili, uporabnika pa s tem zamotijo. Nekaj takega počne Apple v iOS skoraj od samega začetka. Trik torej ni novost - če uporabnika zamoti&scaron; med čakanjem, se mu zdi, da sploh ne čaka. Priznam, ta malenkost me je prav razveselila.</p>
<p><strong>Bolj hiter</strong> je tudi vmesnik za telefoniranje, tudi pri mojem ogromnem telefonskem imeniku (več kot 1000 kontaktov). Prej sem zgubljal potrpljenje pri čakanju, da mi izpi&scaron;e spisek zadnjih klicev, sedaj pa se to zgodi v par sekundah.</p>
<p>&nbsp;</p>
<h2>Google Voice Search</h2>
<p>Igral sem se v angle&scaron;čini, ker slovensko ne zna. Verjamem, da je za ameri&scaron;ko trži&scaron;če hudo uporabno, saj zna ogromno podatkovno bazo znanja povezati z navadami uporabnika telefona in s pomočjo grafa znanja (Knowledge Graph) ponuditi tisto, kar uporabnika zanima. Razume stanje cest, vreme, &scaron;portne rezultate in podatke o restavracijah in razne zanimivosti (recimo vi&scaron;ino hriba).</p>
<p><strong>V Sloveniji se ne izkaže najbolje</strong>. Baza restavracij in druge ponudbe je zelo skopa in če vpis obstaja, vsebuje ponavadi le naziv in lokacijo, včasih celo napačno (ker je s.p. registriran drugod).</p>
<p>Sicer ta verzija bolje razume mojo polomljeno angle&scaron;čino (sem Primorec), kar mu &scaron;tejem v plus, ampak kaj, ko je baza lokalnega znanja zelo zelo majhna. Vreme mi pokaže in ve, da sem v Kopru, ampak temperature prikaže po ameri&scaron;ko. Fahrenheitovih stopinj ne znam na pamet pretvarjat &hellip;  Obstaja pa finta. Če ga vpra&scaron;am &#8220;show me the weather&#8221;, mi pokaže rezultat iz Google.com, ki pa je v stopinjah Celzija.</p>
<p>Google Voice Search je prav lu&scaron;tna igrača. Žal za nas skoraj popolnoma neuporabna, tudi recimo za klicanje kontaktov &hellip; Razen za tiste, ki znate imena svojih prijateljev spačiti po angle&scaron;ko in imate ob tem &scaron;e obilico sreče.</p>
<p>Zadevo sem preskusil &scaron;e v italijan&scaron;čini. Niti vremena mi ni pokazalo. Sicer je pokazalo iskalnik z rezultati povezanimi z vremenom, ampak nič neposrednega. V italijan&scaron;čini deluje samo usmerjanje po cesti.</p>
<p>&nbsp;</p>
<!-- more -->
<h2>Google Now</h2>
<p>To je najbolj mindblowing zadeva &hellip; v Ameriki. :) <strong>Googlov iskalnik brez iskanja</strong>, ker Google že ve.</p>
<p>Če se spomnite komplikacij pred nekaj meseci, ko je Google združil vse pravilnike v enega skupnega in so nekateri paničarili? No, to je posledica tega združevanja. Tisto, kar je Google prej vedel, sedaj odkrito prizna in nam pokaže.</p>
<p>Google Now naj bi glede na tvojo lokacijo in navade vedel kaj namerava&scaron; storiti in ti predlagal re&scaron;itve. Zna te usmeriti po manj prometni cesti do službe in domov, prikazati vozni red vlakov in letal, preračunati valute in prevesti tekst. Pri nas pride do izraza pot do službe in domov, na&scaron;ih voznih redov pa ne pozna. Sicer ne vem, če ima dostop do podatkov o obremenitvah cest. Verjetno ne.</p>
<p>Me je <strong>presenetil</strong>, priznam. Zjutraj mi je predlagal pot do službe. S tem, da sem kot službo nekoč označil pisarno, ki je 100 m stran od trenutne. Ta nove mu nisem nikoli določil, ampak se je naučil preko GPS-a oz. WiFi omrežij na katere se je priklopil moj telefon. Google pač ve. Kmalu zatem me je ponovno presenetil, ampak predvsem z WTF predlogom. Namreč okoli 13h mi je predlagal, da naj se peljem do koprskih gasilcev. Ne vem iz kje je to potegnil, ker tega &#8220;sestanka&#8221; nisem imel v koledarju ne nikjer drugje, je pa pred točno enim tednom bila na tej lokaciji tiskovna konferenca (na kateri sicer nisem bil, sem pa dobil povabilo v službeni email, ki teče na Google Apps). Mogoče je bil tam datum zapisan čudno in ker sloven&scaron;čine ne razume najbolje &hellip; No, se bo že naučil. Počutim se kot, ko gledam otroka, ki se razvija in prihaja do bizarnih napačnih ugotovitev.</p>
<p>&nbsp;</p>
<h2>Podpora sloven&scaron;čini in Sloveniji</h2>
<p>Celoten vmesnik je preveden tudi v sloven&scaron;čino. Ne vem, če je bilo tako tudi prej, saj sem ga tokrat prvič preskusil. Ni mi v&scaron;eč. Sistem podpira črnovalnike, ampak slovenskega (&scaron;e) ni, je pa hrva&scaron;ki. Spoznave govora za na&scaron; jezik seveda ni, je pa za latin&scaron;čino recimo &hellip; Verjetno obstaja razlog za njeno podporo. Bi pa hudo zameril, če razvijejo spoznavo govora za klingon&scaron;čino prej kot za sloven&scaron;čino.</p>
<p>Za tipkovnico sem si zato pustil <strong>Swiftkey 3</strong>, ki vsebuje tudi slovenski slovar.</p>
<p>Kar nekaj kup Googlovega programja je neuporabnega, ker se v Sloveniji da preko trgovine Play kupiti le programe.</p>
<p>&Scaron;e vedno ne dela <strong>navigacija</strong>. V Kopru mi jo sicer ponuja, ker sem fizično blizu Italije, ampak čim ugotovi, da mora po na&scaron;em ozemlju, me opozori, da ni podprto in zaključi program. Mora bit kak&scaron;nen pravni razlog. Ni mi v&scaron;eč. Sploh ker mi Google Now ponuja pot do neke lokacije in ob kliku mi sporoči, da mi ne more pokazati poti. Sicer zadeva deluje, ko ne ponudi navigacije, ampak samo prikaz na mapi &hellip; Življenje ob meji je stresno. :)</p>
<p>&nbsp;</p>
<h2>Ugotovitve</h2>
<p>Jelly Bean je v splo&scaron;nem tudi marketin&scaron;ka nadgradnja. Googlovi servisi so bolje integrirani vanj, nadgradnja doda morje novih ikon za razne nakupe, ki pa pri nas (&scaron;e) ne delujejo. En tak primer je nakup pesmi. Zadevo so poenostavili, da je pravi užitek videti (kako bi lahko delala). Obstaja namreč en widget, ki ob kliku ugotovi katero pesem poslu&scaron;a&scaron; (kot npr. Soundhound) in ti ponudi možnost nakupa le-te. Seveda nakup dela samo v ZDA. Podobno je s knjigami in filmi. Samo v ZDA.</p>
<p>Vsekakor se telefon splača nadgraditi že zaradi pohitritve vmesnika, ki me končno ne spravlja ob živce &hellip; Ker me zamotijo animacije. :)</p>
<p>
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/07/43217873-Screenshot_2012-07-24-20-57-48.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/07/43217879-Screenshot_2012-07-24-21-40-41.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/07/43217884-Screenshot_2012-07-24-23-24-04.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/07/43217889-Screenshot_2012-07-25-17-31-04.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/07/43217874-Screenshot_2012-07-24-20-57-59.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/07/43217880-Screenshot_2012-07-24-21-53-52.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/07/43217885-Screenshot_2012-07-25-00-07-33.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/07/43217890-Screenshot_2012-07-25-17-32-37.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/07/43217876-Screenshot_2012-07-24-21-10-27.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/07/43217881-Screenshot_2012-07-24-21-54-01.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/07/43217886-Screenshot_2012-07-25-00-19-00.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/07/43217877-Screenshot_2012-07-24-21-19-07.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/07/43217882-Screenshot_2012-07-24-22-58-13.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/07/43217887-Screenshot_2012-07-25-17-28-12.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/07/43217878-Screenshot_2012-07-24-21-19-12.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/07/43217883-Screenshot_2012-07-24-23-12-42.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/07/43217888-Screenshot_2012-07-25-17-28-30.png">
</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Slovenski črkovalnik v Mac OSX (Snow) Leopard in Lion]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2012/02/23/slovenski-crkovalnik-v-mac-osx-snow-leopard-i/"/>
    <updated>2012-02-23T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2012/02/23/slovenski-crkovalnik-v-mac-osx-snow-leopard-i</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Na spletu je moč najti navodila kako naložiti slovenski črkovalnik v OSX s pomočjo paketa Aspell. Ta metoda ni najbolj optimalna, je pa bila edina do nedavnega edina. Mnogi so spregledali, da OSX od verzije 10.6 podpira nalaganje drugih slovarjev preko odprtega sistema. Apple je namreč v Leopardu zamenjal črkovalnik in uporabil odprto-kodnega, ki koristi slovarje istega formata kot Openoffice.org (oz. sedaj LibreOffice).<p /> Tukaj so navodila kako to storimo na nov način, ki ne zahteva instalacije posebnih programov, deluje pa v vseh t.i. Cocoa aplikacijah, torej tudi v iWork paketih, Safariju, Twitterju in podobno &hellip;<br /><strong><br />Kako naložimo slovenski črkovalnik v OSX Leopard, Snow Leopard ali Lion?</strong></p>
<ol>
<li>*Prenesite črkovalnik iz <a href="http://extensions.services.openoffice.org/en/project/pack-sl" target="_blank">http://extensions.services.openoffice.org/en/project/pack-sl</a>.&nbsp;</li>
<li>Odprite Finder</li>
<li>Dobljeni datoteki preimenujte končnico iz oxt v zip. To storite s klikom na označeno datoteko ali pa stisnete tipko ENTER, ko je datoteka označena.</li>
<li>Odzipajate datoteko (dvojni klik nanjo) in odprite novonastalo mapo.</li>
<li>Označite datoteki <strong>sl_SI.aff </strong>in <strong>sl_SI.dic</strong>. Kliknite z desnim gumbom mi&scaron;ke ali pa držite tipko CMD in kliknite z mi&scaron;ko. V meniju, ki se odpre, izberite opcijo &#8220;Copy 2 Items&#8221;.</li>
<li>Kliknite na opcijo GO, ki se nahaja na vrhu (&scaron;e vedno imate odprt Finder), izberite &#8220;Go to Folder&#8221; in v okence vtipkajte &#8221;<strong>~/Library/</strong>&#8221; ter kliknite na gumb GO.</li>
<li>Najdite mapo &#8221;<strong>Spelling</strong>&#8221; in desno-kliknite nanjo, izberite opcijo &#8220;Paste Items&#8221;.</li>
<li>To je vse. Sedaj je sloven&scaron;čina dostopna v sistemskem črkovalniku.</li>
</ol>
<p><br />Če želite, lahko sloven&scaron;čino nastavite kot privzeti slovar. To storite v System Preferences -&gt; Language &amp; Text -&gt; (zavihek) Text.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>* Strežnik, kjer je zbirka črkovalnikov občasno ne dela, zato sem <a href="http://ge.tt/9FXgg0E" target="_blank">zadnjo&nbsp;verzijo&nbsp;začasno shranil na en zastonjski strežnik</a>.</strong></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/02/38243400-Screen%20Shot%202012-02-12%20at%203.47.37%20AM.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/02/38243401-Screen%20Shot%202012-02-12%20at%204.00.11%20AM.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2012/02/38243402-Screen%20Shot%202012-02-12%20at%203.49.25%20AM.png">
</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MOSS je boljši od Google Analytics, ampak zakaj?]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2011/12/06/moss-je-boljsi-od-google-analytics-ampak-zaka/"/>
    <updated>2011-12-06T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2011/12/06/moss-je-boljsi-od-google-analytics-ampak-zaka</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><span>&Scaron;e danes se srečujem z nerazumevanjem delovanja projekta Meritve obiska spletnih strani, ki ga večina pozna pod kratico <strong>MOSS</strong>. Žal prihaja do nerazumevanja ravno v slovenski skupnosti &#8220;webmasterjev&#8221; in drugih spletnih strokovnjakov, ki bi kot prvi morali razumeti delovanje in pomen tak&scaron;nih projektov.</span></p>
<p><span>Dolga leta sem upal in tudi težil odgovornim znotraj projekta </span><strong><a href="http://moss-soz.si/">MOSS</a></strong><span>, da je potrebno izbolj&scaron;ati komunikacijo z naročniki, pristopniki oziroma kakor koli se imenuje tiste, ki sodelujejo v projektu, pa tudi komunikacijo z zainteresirano javnostjo. Žal na Slovenski ogla&scaron;evalski zbornici (SOZ) komunicirajo predvsem prek novinarskih konferenc in očitno &scaron;e danes ne razumejo, da skupnost razvijalcev, webmasterjev in ostalih spletnih zanesenjakov enostavno ne hodi na tiskovke in ne bere člankov na </span><span>24ur.com</span><span> (kjer se samo pohvalijo, da so najbolj&scaron;i, nikoli pa bralcu ne razložijo, v čem). </span></p>
<p><span>No, ker se stanje do danes ni izbolj&scaron;alo in ker sem samo v zadnjem tednu na Twitterju zasledil kar dve debati o MOSS, ki sta bili skregani z realnostjo in sta med tvitera&scaron;i povzročili kar nekaj brezvezne jeze, sem se tokrat odločil, da zadeve spravim na ekran. &#8220;Če oni ne znajo, bom pa jaz, zaFakinStonj!&#8221; sem si rekel &#8230; in se ugriznil v jezik &#8230; a žal je bila obljuba že na Twitterju &#8230; že drugič v enem tednu. :)</span></p>
<p><span>MOSS je res dobra zadeva. Problem se skriva v slabi sposobnosti komunikacije SOZ-a z osebami, ki niso v projektu, ampak ustvarjajo mnenje v neki interesni skupnosti. Ta interesna skupnost pa (zadnje čase) ustvarja mnenje med novinarsko &#8230; ki itak ne obiskuje prej omenjenih tiskovk, od katerih lahko odnese predvsem to, da je </span><span>24ur.com</span><span> najbolj obiskano spletno mesto v Sloveniji &#8230; in zraven morda &scaron;e kak&scaron;no zanimivost, kar pa itak kasneje dobijo po elektronski po&scaron;ti že lepo zapakirano za copy&amp;paste postopek. :)</span></p>
<p><span>No, začnimo na začetku. V času razvoja MOSS-a je nastalo kar nekaj govoric v stilu &#8220;MOSS meri obisk preko telefonskih anket!&#8221; ali &#8220;Oni tako merijo, da </span><span>najdi.si</span><span> izpade največji!&#8221;, kar se je v zadnjih letih preoblikovalo v &#8220;Oni merijo tako, da </span><span>24ur.com</span><span> izpade največji!&#8221;  Se tudi vam zdita zadnji izjavi, ko ju postavite eno ob drugo &hellip; malenkosti izključujoči? Ker sta. </span></p>
<p><span>Kako je do tak&scaron;nih prepričanj sploh pri&scaron;lo? </span><br /> <span>Moja teorija &#8230;</span></p>
<p><span><br /></span></p>
<h2>MOSS v0</h2>
<p><span>Prva verzija MOSS-a je bila neke vrste ugotavljanje tople vode in se ni imenovala MOSS (zato sem jo označil z verzijo 0). Takrat so nekateri &#8220;akterji slovenskega spleta&#8221; ugotavljali, kako bi merili doseg spletnih mest. Ogromno so se pogovarjali, nekaj podjetij (raziskovalnih, ogla&scaron;evalskih in akademskih) je bilo vpletenih, ampak več kot testne meritve niso dosegli. Pa &scaron;e ta se je sesula med samim merjenjem.</span></p>
<p><span>Takrat sem se kot &scaron;tudent informatike igral s </span><span>100si.com - Slovensko spletno lestvico</span><span>, kjer smo merili &#8220;obisk&#8221; slovenskih spletnih mest in ne dosega. Tudi mene so v tistem času kontaktirali iz ene fakultete in vpra&scaron;ali, če bi znal v sklopu 100si.com razviti sistem meritve dosega za slovenski splet in ga tržiti. Slednje je bilo baje zelo pomembno. Storitev ni smela biti brezplačna, da ne bi predstavljala nelojalne konkurence komercialni, ki naj bi bila takrat v razvoju. Razvil sem re&scaron;itev, jo testiral, pokazal nekaj ljudem in večkrat diskutiral z znanci o moji re&scaron;itvi, ampak tega nisem imel namena tržiti. Jaz bi to dal zastonj ven. Nisem videl poante v računanju denarja za neko tehnično meritev. Moja takratna re&scaron;itev ni pretirano obremenjevala strežnika, rezultati pa so &#8220;zamujali&#8221; le par ur. Z njo sem bil zadovoljen in ker se nisem hotel nikomur zameriti, je nisem nikoli javno lansiral (v praksi pa je v ozadju tekla več kot leto dni).</span></p>
<p><span>Spomnim se, da so me ti akterji kar nekajkrat povpra&scaron;ali po tem, kako sem re&scaron;il, da se strežnik, ki zajema podatke, ne vsuje med računanjem le-teh. Ponosno sem se jim nasmehnil. Skratka, izumljali so toplo vodo, vsaj iz mojega takratnega pogleda na svet.</span></p>
<p><span>Najverjetneje so vsa ta raziskovanja, debate, nenavadna vpra&scaron;anja in testne meritve, ki so se končale s sesutim stežnikom, za posledico prinesli govorice, ki so se raz&scaron;irile znotraj določenih interesnih skupnosti (med webmasterji). No, pa tudi zamerili so se baje nekaj ljudem &#8230; Zamera, &scaron;ank in pivo v roki pa pogosto ustvari kak&scaron;no zgodbico ali dve &#8230; ki zlahka postanejo kar legende.</span></p>
<p><span>Kasneje so vse porodne krče uspe&scaron;no prebrodili in re&scaron;ili vse zaplete, pa tudi telefonske ankete niso nikoli bile namenjene merjenju, ampak nekateri so, kot kaže, &scaron;e danes prepričani, da je temu tako. </span></p>
<p><span>Dodatno težavo je povzročila &scaron;e </span><strong><a href="http://www.nrb.info/">NRB</a></strong><span> (Nacionalna raziskava branosti), ki je nekoč &#8220;merila&#8221; ali &scaron;e &#8220;meri&#8221; doseg spletnih mest tiskanih medijev, ki so v raziskavi. Raziskava je bila morda res le telefonska in terenska tudi za splet, ampak je ne poznam &#8230; Možno pa, da je ustvarila dodatno zme&scaron;njavo. Skratka, NRB ni MOSS.</span></p>
<p>&nbsp;</p>
<h2>MOSS v1</h2>
<p>V tem času sem uradno vstopil v projekt MOSS. Bila so najbolj&scaron;a leta za <strong>ObalaNET</strong> (kjer sem bil soustanovitelj) in so nas kot takrat večje spletno mesto v Sloveniji povabili k sodelovanju. Takoj sem se prijavil v t.i. Strokovno komisijo in bil tudi potrjen s strani t.i. pristopnikov. Sodeloval sem na raznih sestankih, kjer se je ugotavljalo, ali meritev poteka pravilno in določalo parametre, po katerih je nek obisk (hit) relevanten oziroma irelevanten. Ti parametri so v vsakem sistemu merjenja obiska, vendar so ponavadi skrivnost in jih določa ponudnik re&scaron;itve. Tukaj je parametre določala skupina tehnično osve&scaron;čenih pristopnikov. Osebno se mi zdi tako bolj fer. Če že plačuje&scaron; neko meritev, je dobro, da ve&scaron;, kaj in kako se meri, ter tudi, zakaj se tako meri.</p>
<p><span>Da ne bo &scaron;e iz tega nastala kak&scaron;na legenda. Ni &scaron;lo za nikakr&scaron;no magijo. Določeno je bilo, da se meri naprave, ki hranijo pi&scaron;kotke in da se meri tudi naprave, ki jih ne sprejemajo oz. ne hranijo. Določilo se je, kako se to dvoje se&scaron;teje. Določilo se je tudi, kaj pomeni &#8220;neveljaven obisk&rdquo;. Kot primer, bil je nek uporabnik, ki je v enem dnevu obiskal neko spletno mesto več kot 400-krat in bil zato označen za robota ter odstranjen iz meritve. Določilo se je parametre ločevanja robotov od realnih uporabnikov. </span></p>
<p><span>MOSS v1 je potekal dvakrat letno: okoli aprila in septembra. V tem času sta se izvajali tudi telefonska in spletna anketa. Ta je bila podajana z oglasi (uporabnik je za dostop do spletne ankete moral klikniti na oglas za MOSS). Tehnična meritev, ki je podobna tisti, ki jo izvajajo Google Analytics in podobni sistemi, je bila osnova za izračun dosega. S pomočjo telefonske ankete in statističnimi orodji je bilo ugotovljeno, s koliko napravami v povprečju dostopa slovenski uporabnik do spleta. Upo&scaron;tevani so bili tudi brskalniki, tako da dejansko je &scaron;lo za količnik &#8220;&scaron;tevila brskalnikov na vseh napravah&#8221;. Jasno je, da so bile upo&scaron;tevane tudi naprave, ki jih je koristilo več oseb. Da ne bi zakomplicirali, imenujmo to kombinacijo kar &#8220;naprave&#8221;.</span></p>
<p><span>Ta količnik je bil zatem uporabljen pri preslikavi naprav v osebe. Količniki so se po mojem spominu gibali med 0,8 in 1,2 (med vsemi izvedenimi meritvami pod MOSS v1). Problem MOSS v1 je bil v redkosti meritve. Založniki spletnih mest so tempirali novosti in akcije na čas, ko se je izvajala meritev. Po mojem spominu so bili med največjimi ekstremisti pri </span><a href="http://24ur.com/"><span>24ur.com</span></a><span>, kjer so &scaron;tartali Big Brotherja in Kmetijo ravno v času meritve MOSS. Morda je bil to samo zelo zelo srečen slučaj, no&#8230; ;) </span></p>
<p><span>Jasno, vsi so se v času tistih dveh meritev trudili, da bi čim bolj povečali svoj doseg, saj so imeli rezultati rok trajanja kar pol leta &#8230; pol leta so potencialnim ogla&scaron;evalcem kazali ta doseg (ali pa ga skrivali, odvisno od primera &hellip;).</span></p>
<p><span>Nekateri so pri MOSS v1 zamerili tudi njegovo počasnost pri izračunu podatkov. Ponavadi so bili objavljeni 45 dni po zaključku meritve, morda celo kak dan kasneje.</span></p>
<p><span>Spletna anketa je služila ugotavljanju strukture obiska posameznega spletnega mesta (starostne skupine, spol, zaslužek, področje bivanja, interesi, &#8230;). Rezultati so bili &#8220;denar&#8221; za založnike, ki so z njimi lahko pokazali, da njihovo spletno mesto dosega zelo dobro penetracijo v določeni tržni ni&scaron;i, ki je ravno tista, ki jo cilja tudi ta ali oni ogla&scaron;evalec. Pri kolikih je bilo to uspe&scaron;no, žal ne vem, ObalaNET pa je postavilo na slovenski spletni zemljevid in ravno zaradi MOSS smo dobili kar nekaj ogla&scaron;evalcev &#8220;iz centra&#8221;. Podatki iz spletne ankete so dokazovali, da je večina na&scaron;ega obiska lokalnega, torej zelo ciljanega in da ga je &#8220;kar nekaj&#8221;. Drugače povedano, lahko smo dokazali, da pokrivamo večino lokalnega prebivalstva. Skratka, nam se je investicija v MOSS v1 izplačala.</span></p>
<p><span>V drugi polovici obstoja MOSS-a v1 so pri <strong>Aragonu</strong>, izvajalcu meritve, razvili tudi sistem prekrivanja rezultatov, ki je odgovore iz ankete in identificirane naprave prekrival med različnimi spletnimi mesti. Tako sta lahko ogla&scaron;evalec oziroma agencija ugotovila, kje se nahaja največ neke ciljne publike. </span></p>
<p>&nbsp;</p>
<!-- more -->
<h2>MOSS v2</h2>
<p>V letu 2008 je pogodba z Aragonom tekla h koncu. Pristopniki MOSS so se na seji odločili, da se pripravi razpis oziroma povpra&scaron;evanje. Za izpeljavo projekta se nas je javilo nekaj oseb. Bili smo tudi potrjeni s strani Pristopnikov, sam pa sem bil izglasovan za predsednika te komisije. Glavna zahteva Pristopnikov je bila &#8220;kontinuirano merjenje&#8221;. Seveda pa niso želeli plačevati dosti več kot so plačevali do takrat.</p>
<p><span>Na razpis se je javilo kar nekaj ponudnikov. Večinoma jih je bila tujih v sodelovanju s slovenskimi partnerji. Imel sem to čast, če lahko temu tako rečemo, da sem lahko prebral razlago vsakega posameznega sistema merjenja dosega spletnih mest. Za geeka, ki je nekoč programiral &#8220;spletno lestvico&#8221; in iz radovednosti iskal re&scaron;itve za izračun &#8220;dosega&#8221;, je to bila to huda zabava, priznam.</span></p>
<p><span>Izbrana je bila re&scaron;itev <strong>Gemiusa</strong> in <strong>Valicona</strong>. Sistem je bil zaključen, preizku&scaron;en (poglejte si, kaj vse meri </span><a href="http://www.gemius.com/"><span>Gemius</span></a><span>) in bil celo najbolj poceni. Slovenija je majhna, želeli smo kakovosten sistem, ki si ga lahko privo&scaron;či čimvečje &scaron;tevilo založnikov spletnih mest, tudi tistih majhnih. Menim, da nam je v tem smislu uspelo.</span></p>
<p><span>Žal večina tistih, ki niso naročniki projekta, &scaron;e danes ne ve, da je od začetka 2009 MOSS čisto drugi sistem, dosti bolj napreden od MOSS-a v1, ki je bil itak že hudo bolj napreden od MOSS v0, ko so govorice tudi nastale. Žal opažam, da je med nevedneži tudi mnogo zaposlenih pri naročnikih/Pristopnikih MOSS-a.</span></p>
<p><a href="http://moss-soz.si/si/o_raziskavi/metodologija/"><span>Razlaga iz predstavitve MOSS je nekoliko skopa</span></a><span>, zato je prav, da jo razložim &#8230;</span></p>
<p><span>MOSS v2 teče neprekinjeno, tako kot Google Analytics. Za razliko od slednjega se podatki zajemajo na manj&scaron;i fizični oddaljenosti od uporabnika spletnega mesta (podatke zajema slovenski strežnik). Ti se kasneje prenesejo v analizo na sedež podjetja Gemius. Lokacija strežnika igra vlogo pri upočasnjevanju spletnega mesta in pri količini zajetih podatkov. Odstopanja so sicer minimalna, ampak &scaron;e vedno so. Lokalni strežnik zajame nekaj več podatkov. </span></p>
<p><span>Gemius ima čas do 15. v mesecu, da analizira izmerjene podatke in jih po&scaron;lje v pregled Strokovni komisiji. &Scaron;e pred tem vsi sodelujoči dobijo opozorilo, da naj preverijo svoje podatke v sistemu tehničnega merjenja (ki je podoben Google Analytics) in podajo svoje opombe. Občasno se zgodi, da kak&scaron;en založnik spremeni kaj na spletnem mestu in s tem zbri&scaron;e ali &#8220;pokvari&#8221; kodo za merjenje od MOSS v2. Zato je modro založnike redno opozarjati, da preverjajo svoje podatke že v tehničnem sistemu.</span></p>
<p><span>MOSS v2 namreč sestavljajo tehnična meritev, telefonska anketa in spletna anketa. Tehnična meritev je podobna vsem ostalim na trži&scaron;ču. Razlika v tehnični meritvi med MOSS-om v1 in MOSS-om v2 je v tem, da zadnji ignorira naprave, ki ne sprejemajo </span><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Web_cookie"><span>pi&scaron;kotkov.</span></a><span> Teh je sicer dandanes zelo malo (</span><a href="http://www.ranking.si/en/rankings/cookies-acceptance-rate.html"><span>okoli 3 odstotke</span></a><span>). Dostop do tehnične meritve v realnem času imajo vsi naročniki (tako mali kot Pristopniki - tisti z več kot 8 % slovenskega dosega).</span></p>
<p><span>Telefonska anketa se izvaja &scaron;estkrat letno. Z njo ugotavljajo predvsem &scaron;tevilo uporabnikov slovenskega spleta. Telefonska anketa ne služi kot merilni element, ampak kot zunanja spremenljivka, s katero se utežuje merjene podatke.</span></p>
<p><span>Spletna anketa se izvaja neprekinjeno, pojavi se kot pop-up okno naključnim uporabnikom (pogoj je, da je ta uporabnik reden obiskovalec tistega spletnega mesta in da ankete že najmanj 3 mesece ni videl). Ta je zelo kratka, mislim, da vsebuje le pet sklopov, med njimi sta kraj bivanja in spol, občasno &scaron;e kak&scaron;no drugo ciljano vpra&scaron;anje. S temi anketami se ugotavlja struktura obiska spletnih mest. Ankete seveda niso vezane na spletno mesto, kjer je bila re&scaron;ena, ampak se rezultati uporabijo v sklopu celotnega MOSS-a. Recimo, če uporabnik re&scaron;i anketo na Playboy.si in je reden obiskovalec spletnega Dela, bo dodan v &#8220;ko&scaron;aro&#8221; uporabnikov tudi tistega spleti&scaron;ča. Seveda so vsi ti uporabniki &scaron;e vedno anonimni, nikoli se jih ne povezuje oziroma analizira kot osebe, temveč vedno kot skupine v odstotkih. </span></p>
<p><span>Predstavniki Gemiusa so na več predstavitvah </span><a href="http://www.fdim.dk/downloads/method_of_calculating_real_users.pdf"><span>razložili, kako izmerijo točno &scaron;tevilo različnih naprav v določenem obdobju</span></a><span>, zato se v to ne bom poglabljal (na njihovem spletnem mestu je kar nekaj dokumentacije). V grobem: pre&scaron;tejejo največje &scaron;tevilo aktivnih pi&scaron;kotkov v določenem času na določenem spletnem mestu. Zatem pre&scaron;tejejo največje &scaron;tevilo aktivnih pi&scaron;kotkov za celotno merjeno omrežje (recimo temu &#8220;svet&#8221;). S pomočjo telefonske ankete dobijo s statističnimi metodami podatek o &scaron;tevilu spletnih uporabnikov v Sloveniji. Največje &scaron;tevilo pi&scaron;kotkov v &#8220;svetu&#8221; preslikajo na &scaron;tevilo ljudi proporcionalno na posamezno spletno mesto. Na koncu se dobi dokaj dober približek realnosti. Seveda gre za statistični podatek, kot je &scaron;lo tudi pri MOSS-u v1, ampak je v primeru MOSS v2 bolj točen.</span></p>
<p><span>Obrnimo razlago, da bo &scaron;e ostalim razumljiva. Če je bilo v Sloveniji v novembru en milijon spletnih uporabnikov in v istem obdobju je bilo aktivnih 3 milijone pi&scaron;kotkov, neko spletno mesto pa je obiskalo 1 milijon pi&scaron;kotkov iz iste &#8220;ko&scaron;are&#8221;, je to spletno mesto potemtakem imelo 1/3 obiskovalcev slovenskega spleta. To pomeni, da je v novembru to spletno mesto obiskalo 333.333 slovenskih uporabnikov. Seveda hudo poenostavljam zaradi razumljivosti. Sistem je nekoliko bolj kompleksen in vsebuje dodatne statistične parametre, ki so skupni za vsa merjena mesta.</span></p>
<p><span>Pomembna pri vsem tem je primerljivost dosega vseh spletnih mest, ki sodelujejo v raziskavi. Tudi, če predpostavimo, da je &scaron;tevilo slovenskih spletnih uporabnikov popolnoma zgre&scaron;eno, se pozicije na lestvici dosega ne spremenijo, enako velja tudi za razmerje v razlikah dosegov posameznih spletnih mest.</span></p>
<p><span>MOSS v2 omogoča Pristopnikom in tistim, ki kupijo podatke analizo prekrivanj, časovnice in &scaron;e en kup &#8220;čarovnij&#8221; s podatki. Ogla&scaron;evalec lahko s temi orodji zelo precizno določi budget, ki ga potrebuje za pokrivanje svoje ciljne publike, kje mora ogla&scaron;evati, kdaj, in podobno. Res fascinantna zadeva.</span></p>
<p><span>Mimogrede, kot del javnih objav pri MOSS-u v2 ni samo </span><a href="http://moss-soz.si/"><span>http://moss-soz.si</span></a><span>, ampak tudi precej uporabno spletno mesto </span><a href="http://www.ranking.si/"><span>http://www.ranking.si/</span></a><span>, kjer lahko ugotovite za večino slovenskih spletnih obiskovalcev, katere brskalnike uporabljajo, katere mobilne telefone, tablice, &#8230; Zanimivo, da teh podatkov ponavadi noben ne citira, ampak raje prevaja ameri&scaron;ke članke, kjer pi&scaron;e, da je Chrome prehitel Firefox in podobne zadeve&#8230; </span><a href="http://www.ranking.si/en/rankings/web-browsers-groups.html"><span>V Sloveniji to vsekakor ne velja.</span></a><br /> <a href="http://www.ranking.si/en/rankings/web-browsers-groups.html"></a><br /> <a href="http://www.ranking.si/en/rankings/web-browsers-groups.html"></a><br /> <a href="http://www.ranking.si/en/rankings/web-browsers-groups.html"></a></p>
<h2>Zakaj je MOSS bolj&scaron;i od Google Analytics?</h2>
<p>Tukaj dejansko primerjamo hru&scaron;ke in <strong>jabolčno pito</strong>. Prvi so sadeži, drugo vsebuje sadje, čisto eno drugo sadje, ki pa raste tako kot prvo na drevesu &#8230; ampak, dajmo vseeno.</p>
<p><span><strong>Google Analytics</strong> (GA) ne meri dosega ljudi, ampak dosega naprav (pi&scaron;kotkov). Tehnična meritev MOSS (</span><a href="http://www.gemius.com/pl/products_traffic_about"><span>Gemius Traffic</span></a><span>) meri obisk naprav (pi&scaron;kotkov), ampak tehnična meritev je le del projekta MOSS in ni njegov poglavitni del. Je le eno od orodij, zelo pomembno, ampak le eno od njih. </span></p>
<p><span>MOSS in GA zajemata podake tudi na nekoliko drugačne načine. Prvi meri vse naprave v določenem &#8220;svetu&#8221; (torej Sloveniji), drugi pa vse naprave na nekem spletnem mestu. Tudi zaradi tega pride do manj&scaron;ih odstopanj že pri surovih tehničnih meritvah.</span></p>
<p><span>MOSS ne meri obiskovalcev, ki niso v Sloveniji (tehnična meritev vsebuje ta podatek, doseg pa ne). Spletno mesto, ki ima vsebino, ki privlači uporabnike ne glede na jezik (video, fotografije) ima lahko po MOSS meritvi hudo manj&scaron;o &scaron;tevilko dosega, kot je ta prikazana v GA. V tem primeru se se&scaron;teje manko neslovenskih uporabnikov in manko preslikave iz naprav v osebe.</span></p>
<p><span>Končni podatki pri GA so tehnične narave (namenjeni spletnim razvojnikom in urednikom pri ugotavljanju, kaj počnejo dobro in česa ne), medtem ko so končni podatki projekta MOSS namenjeni marketing oddelkom podjetij.</span></p>
<p><span>Moram pa tukaj poudariti, da je GA v zadnji verziji (tisti, ki jo morate zavestno aktivirati) bolj napredna aplikacija od <strong>Gemius Traffic</strong> in določeni parametri meritve so nad trenutnimi sposobnostmi sistema, ki ga koristi MOSS.</span></p>
<p><span>Zanimiva posledica MOSS-a je tudi &#8221;<strong>postavitev na zemljevid</strong>&#8221;. Tisti javni spisek je kot nek meni spletnih mest, ki so na razpolago za ogla&scaron;evanje. Seveda tukaj igra veliko vlogo doseg, ki pa je manj&scaron;a &scaron;tevilka od dosega naprav, ki ga kaže GA. Pogosto pri ljudeh, ki pravijo, da je podatek od GA bolj&scaron;i, gre le za psiholo&scaron;ki občutek, da je večja &scaron;tevilka vedno bolj&scaron;a, ne glede na njen pomen. Temu se ne moremo upreti. Če gledamo na neko cifro, ki jo pokažemo ali povemo nekomu, je GA zmagovalec, ampak &#8230; </span></p>
<p><span>GA ne ponuja <strong>strukturiranja populacije</strong>, razen tehnično merljivih podatkov, pa &scaron;e teh ne zna primerjati in/ali prekrivati med različnimi spletnimi mesti. Ogla&scaron;evalca ne zanima, koliko Firefox uporabnikov je na va&scaron;em spletnem mestu, bolj jih zanima, koliko žensk med 20 in 40 let lahko zacilja s svojim oglasom pri vas. V tem primeru pride MOSS do izraza.</span></p>
<p><span>MOSS je <strong>odlično orodje za ogla&scaron;evalce</strong> in agencije, če seveda i&scaron;čejo najbolj&scaron;e lokacije za plasiranje čimvečjega &scaron;tevila efektivnih oglasov po čim nižji ceni. To je seveda v teoriji. :)</span></p>
<p><span><strong>Je MOSS vreden svojega denarja?</strong> Dokler lahko stro&scaron;ek upravičite s prodajo oglasnega prostora, vsekakor. Prodaja pa ni odvisna samo od va&scaron;ega dosega, ampak tudi od sposobnosti va&scaron;ih tržnikov in stanja na trgu. Trenutno stanje ni med najbolj veselimi, večino pa pobere par velikih igralcev, ki predvsem izkori&scaron;čajo doseg iz drugih področij &hellip; ampak to je debata za kdaj drugič.</span></p>
<p><span><strong>Je MOSS najbolj&scaron;e, kar obstaja na trži&scaron;ču?</strong> Ne. V času &#8220;družabnih omrežij&#8221; je za svetom. Dalo bi se &scaron;e marsikaj nadgraditi, ampak ko ima&scaron; projekt, ki deluje kot mala državica, kjer mora vsak predlog skozi demokratični proces, kjer mora &#8220;parlament&#8221; (glasovanje Pristopnikov) najprej ugotoviti vse, kar si želi v tem predlogu, sestaviti komisijo, komisija mora pripravi razpis, izbrati najbolj&scaron;o ponudbo, ta mora v potrditev nazaj v &#8220;parlament&#8221;, in če je potrjeno, se komisija spet pogaja oz. skrbi za izvedbo projekta &hellip; ali pa ima to čez spet druga komisija&#8230; skratka, zadeve lahko trajajo. :)</span></p>
<p><span>Je pa MOSS trenutno najbolj&scaron;e, kar se da dobiti za analizo obiskovalcev v slovenskem delu svetovnega spleta.</span></p>
<p>&nbsp;</p>
<h2>Disclaimer</h2>
<p>Zgornje pisanje je skupek mojega znanja, ki izhaja iz izku&scaron;enj in javne dokumentacije. Pod nobenim pogojem ne trdim, da je zgoraj napisano objektivno. Kot nekdo, ki je več let aktivno sodeloval v projektu, sem pristranski. To je moj pogled na zadevo in moja razlaga, ki se sku&scaron;a izogibati objavi poslovnih skrivnosti. Objavil sem le tisto, kar je splo&scaron;no znano in kar je bilo tudi sicer objavljeno, ampak zelo slabo razloženo.</p>
<p><span>Izogibal sem se tudi izpostavljanju lestvične vizije MOSS-a, ki mojem mnenju ni ravno najbolj&scaron;a, ampak ker trenutno ni bolj&scaron;e re&scaron;itve, se mi zdi brezveze zgubljati besede okoli tega. Nekaj ni napačno, dokler ne obstaja bolj&scaron;e re&scaron;itve, pa četudi ti obstoječa ni v&scaron;eč &#8230; Ampak upam, da bom nekoč lahko (vsaj) pisal o bolj&scaron;i re&scaron;itvi od lestvičenja spletnega dosega.</span></p>
<p><span>V MOSS sem bil nekje od začetka prave merive, torej MOSS v1 (žal se leta ne spomnim), do februarja 2011, ko sem odstopil zaradi menjave delovnega mesta (nova firma ni bila Pristopnik in po pravilih nisem mogel obdržati svoje vloge v projektu). Če se je v projektu vmes kaj izbolj&scaron;alo, kar sam nisem opazil, se opravičujem. Cilj sestavka je bil razložiti magijo za projektom MOSS in z znanjem zanikati, da gre za kakr&scaron;no koli &#8230; magijo. :)</span></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sortiraj Facebook po lastni želji!]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2011/11/15/sortiraj-facebook-po-lastni-zelji/"/>
    <updated>2011-11-15T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2011/11/15/sortiraj-facebook-po-lastni-zelji</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2011/11/34349863-sprememba%20izpisa.png">
</p>
<p>Facebook je pred približno enim mesecem uvedel spremembe v načinu izpisa zgodb na zidovih uporabnikov. Kot vsaka sprememba, je tudi ta mnoge razjezila &#8230;&nbsp;</p>
<p />
<div>Razvijalci na Facebooku so se odločili, da je bolj pomembno prikazovati zgodbe (objave prijateljev in drugih strani) urejene po pomembnosti in ne po času. &Scaron;e najhuje je, da pomembnost določajo po nedokumentiranih parametrih, ki jih spreminjajo iz tedna v teden.&nbsp;
<p />
<div>Z eksperimentiranjem so nekateri blogerji ugotovili, da je en od parametrov tudi vir iz kjer je bil vpis objavljen. Prednost ima seveda <a href="http://facebook.com" target="_blank">facebook.com</a>.&nbsp;</div>
<p />
<div>Osebno si želim na svojem zidu tako &#8220;notranje&#8221; kot &#8220;zunanje&#8221; zgodbe in rad bi videl tudi tiste, ki ne dobijo nobenega &#8220;v&scaron;ečka&#8221; ali komentarja. Ne zaupam najbolj programju na Facebooku, ko določa&nbsp;kaj je meni bolj pomembno in kaj ni, <a href="http://edgerank.net/" target="_blank">čeprav gre v ozadju le za enačbe</a>. Mnogi so podobnega mnenja kot jaz in očitno dovolj glasni, da je Facebook dodal možnost nastavitve sortiranja objav na va&scaron;em zidu. To je prvič, da so pri Facebooku stopili korak nazaj in omogočili spet nekaj kar so povozili z zadnjo &#8220;nadgradnjo&#8221;.</div>
<p />
<div>Tisti, ki uporabljate Facebook v angle&scaron;čini ste te dni&nbsp;dobili eno <strong>novo opcijo</strong>.<strong> <a href="http://www.facebook.com/help?faq=225283394204551" target="_blank">Na vrhu izpisa zgodb se je pojavila na desni strani opcija SORT</a></strong> (poglej priloženo sliko). Če kliknete nanjo, se vam bo odprl meni, kjer lahko izberete novo sortiranje, kjer usodo prepu&scaron;čate Facebooku, ali pa časovno sortiranje, kjer vidite pač najnovej&scaron;e vpise. Osebno imam raje to opcijo in upam, da kdaj postane privzeta, saj se nemalokdaj dogaja, da se moje objave pojavijo na zidovih nekaterih <a href="http://mclion.posterous.com/imas-0-prijateljev">Facebook frendov</a> tudi &scaron;ele 6 dni po tem, ko sem jih objavil &#8230;</div>
<p />
<div>Če imate Facebook v angle&scaron;čini in opcije &scaron;e ni, potrpite &scaron;e kak&scaron;en dan in se bo pojavila. S sloven&scaron;čini pa bo verjetno vidna kak&scaron;en teden za tem, ko bo aktivirana za vse Facebook uporabnike in jo bodo prostovoljci prevedli, glasovali o prevodu in najbolj&scaron;ega potrdili za uporabo &#8230;</div>
<p />
<div>Če se vam mudi, lahko začasno <a href="https://www.facebook.com/settings?tab=account&amp;section=language&amp;t" target="_blank">preklopite jezik vmesnika v &#8220;English (US)&#8221;</a>, vklopite drugačno sortiranje objav in nazaj nastavite jezik na sloven&scaron;čino &#8230;</div>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Koliko te lahko stane napačnen status ali tvit?]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2010/11/29/koliko-te-lahko-stane-napacnen-status-ali-tvi/"/>
    <updated>2010-11-29T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2010/11/29/koliko-te-lahko-stane-napacnen-status-ali-tvi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2010/11/18088782-ukradeno.png">
<p>Na spletu pogosto beremo kaj vse ne smemo objavljati&#8230;na spletu. Ponavadi si rečemo &quot;res je&quot; in mirno pozabimo, že naslednji dan pa nadaljujemo s svojim najljubšim športom, ki se v angleščini  imenuje &quot;<b>oversharing</b>&quot;, v slovenščino pa bi ga lahko prevedli približno v &quot;<b>takoj sedaj moram vsem povedat kar se mi je ravnokar zgodilo in nikogar ne zanima</b>&quot;. </p><p /><div>Informacije o tem kako smo se spekli na štedilniku, kaj bomo ravnokar spravili skozi prebavni trakt in kmalu zatem opisovanje trebušnih krčev, ker smo se prenajedli in to sredi noči&#8230;so popolnoma nedolžne in razen grdih pogledov s strani vegancev ali sovražnikov ognja ponavadi ne povzročijo. Problem nastane, ko smo toliko navajeni pisati vsako intimno ali manj intimno neumnost o sebi, da ne ločimo več kaj intima pravzaprav je. Danes sem recimo na twitterju zasledil človeka, ki je <b>opisoval, da bo ravnokar seksal s punco</b>&#8230;in čez par minut sporočil kako cool je bilo&#8230;zašel sem, to je druga zgodba.</div> <p /><div>Kje se konča naša <b>potreba po pozornost</b>i in prične <b>intimno življenje</b>, ki ga lahko delimo samo z najbližjimi; s tistimi, ki jim lahko res zaupamo? Nekoč si povedal le najboljšim sosedom, da greš na dopust za 14 dni, jim dal ključe stanovanja in poprosil, če zalijejo rože, spraznijo hladilnik in seksajo izključno in samo na kavču&#8230; Če nisi imel dobrih sosedov, si dal družinskemu članu ali prijatelju, ki mu zaupaš. Informacija o dopustu je bila zelo pomembna skrivnost za katero ni smelo vedeti preveč ljudi, vsekakor pa ne celotna soseska.</div> <p /><div>Danes ni več tako. Ljudje pridno odhajajo na dopust, zapišejo na Facebooku in/ali Twitterju kam gredo, koliko časa bodo tam&#8230;še na dopustu sporočajo množici neznancev kaj luštnega počnejo in kako cool se imajo. Razumem <b>potrebo</b> po povzročanju skominov (<b>bolje se počutimo, ko ugotovimo, da se bolje počutimo od drugih</b>, to je čisto človeška lastnost), ampak potrebo po neumnosti pa ne. Zakaj bi širšemu svetu povedal, da me ne bo doma 14 dni in da bo moje stanovanje ta čas nezavarovano? </div> <p /><div>No, če se dam v kožo povprečnega spletnega uporabnika: &quot;Sej me nihče res ne pozna, ne ve kje živim..to, da sem objavil pred letom dni slike mojega novega stanovanja in zapisal ulico ne bo nikomur v pomoč&#8230; da so moji tviti označeni z lokacijo niti&#8230; ne?&quot; Eh..</div> <p /><div>Ta blog pišem bolj kot <b>opozorilo</b>, tudi samemu sebi. Poleti se še spomnimo, da z okolico neznancev ni pametno šerati svojih dopustniških planov, <b>pozimi</b>, ko gremo <b>smučat</b> ali kaj podobnega, pa to čisto pozabimo in prav veselo čivknemo &quot;jaz pa grem za 14 dni v Civetto, lepo se mejte luzerji, ki ostajate doma&quot;. No, en od teh &quot;luzerjev&quot; se vedno najde z željo, da bi si lahko za daljši čas kaj sposodil od tega hudega zmagovalca, ki se bo 14 dni bahal kako smuča. :)</div> <p /><div>Opomnik. <i>Kot dokaz, da se to dogaja pa priložena slika z objavami neke uporabnice na Twitterju. Ne bom izdal kdo je, pobrisal sem vse podatke po katerih jo je možno spoznati. Se ji pa vnaprej opravičujem za zlorabo njenih tvitov in nesreče&#8230; Tvite berite iz spodaj navzgor (kot poteka twitter, najnovejše objave so na vrhu). </i></div> <p /><div>Uporabnica je najprej nekaj dni napovedovala, da odhaja nekam (zbrisal sem kam), zatem je sporočila, da je nekaj tednov ne bo&#8230;po tvitih se da ugotoviti tudi približno kdaj odhaja oz. točno kdaj več ni doma. Zadnji tvit, ki sem ga skopiral vsebuje <b>ugotovitev, da so ji vdrli v stanovanje</b>. </div> <p /><div>Kako je tat prišel do podatkov pustimo &quot;forenzikom&quot;, vi pa se lahko malo <b>poigrate</b> in po <b>svojih</b> objavljenih podatkih, statusih in tvitih poskusite ugotoviti kje živite in <b>kdaj daljše obdobje niste bili doma</b>. Prav zabavno je (če vam niso takrat ničesar ukradli)&#8230; :)</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Slovenci smo obsedeni z nosečnostjo, postavo in denarjem]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2010/09/08/slovenci-smo-obsedeni-z-nosecnostjo-postavo-i/"/>
    <updated>2010-09-08T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2010/09/08/slovenci-smo-obsedeni-z-nosecnostjo-postavo-i</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Danes je Google predstavil novost, ki jo je poimenoval &#8220;Instant search&#8221;. Po njihovih podatkih naj bi tako uporabniki pri&scaron;parali nekaj sekund pri iskanju s tem, da Google predvidi (poskusi uganiti) kaj si želite iskati in vam poleg besed, ki ste jih morda želeli vpisati, ponudi tudi že rezultate nanje. Baje večina Američanov i&scaron;če za vreme (weather), zato se ob vpisu W pojavi takoj rezultat za vreme. Uporabno zanje, za nas pa bomo videli, ko to vklopijo.</p>
<p>&#8220;Nova fora&#8221; deluje trenutno samo na <a href="http://google.com">google.com</a> (če ga imate v angle&scaron;čini). Jasno sem moral takoj preskusiti. Ne vem pa zakaj mi je najprej pri&scaron;lo na pamet &#8221;<strong>kdaj</strong>&#8221;. Iskreno nimam pojma kaj sem hotel napisati za tem&#8230;Google me je namreč &scaron;okiral s predlogom kaj verjetno jaz hočem sedaj najti in tudi z rezultati zanj. In kaj naj bi bilo logično, če nekdo v Sloveniji napi&scaron;e &#8220;kdaj&#8221;? Jasno.. KDAJ NAREDITI TEST NOSEČNOSTI, kaj pa drugega?!</p>
<p>Ok, si reče človek. Če pravi Google, me to vsekakor mora zanimati. Google že ve&#8230; Tudi rezultatov je dovolj, kar 199.000. Mnogi na slovenskem spletu očitno pi&scaron;ejo in i&scaron;čejo o tem kdaj narediti test nosečnosti. Ne vem pa če je to dober znak za Slovenijo ali ne. <strong>Je toliko žensk, ki posku&scaron;a zanositi ali je toliko, ki jih skrbi, da so noseče?</strong> To verjetno zvemo ob naslednji nadgradnji. Ponavadi pa tak&scaron;ne zadeve kot posledico prinesejo večjo rodnost. :)</p>
<p>Čeprav pri nas &scaron;e ni &#8220;instant searcha&#8221;, pa imamo t.i. &#8220;suggest&#8221; (predlagaj) funkcijo, ki deluje tudi na <a href="http://google.si">google.si</a>. Pa sem se malo poigral&#8230; Kaj se zgodi, če vpi&scaron;em najbolj pogoste začetke vpra&scaron;anj? Kaj Google meni, da si v Sloveniji želimo iskati v tem primeru? Oziroma kaj Slovenci najbolj pogosto i&scaron;čemo, da se začne s temi besedami? Rezultati so me presenetili&#8230;skoraj. :)</p>
<p>Itak, da sem to moral storiti, da kontriram <a href="http://24ur.com">24ur</a>, <a href="http://zurnal24.si">žurnalu</a> in podobnim, ki vsake 3 mesece reciklirajo &#8220;zgodbo&#8221; o tem kaj Google predlaga za določene ameri&scaron;ke fraze in noben si ne vzame 5 minut, da bi preveril slovenske&#8230;</p>
<p>Pa poglejmo&#8230;</p>
<p>&nbsp;</p>
<h2>Kje &hellip;</h2>
<p>Vuvuzele so uničile svet. &Scaron;e danes, ko vpra&scaron;a&scaron; Google KJE, ti kot prvo ponudi &#8221;<strong>Kje kupiti vuvuzelo</strong>&#8221;, &scaron;ele za tem nas zanima &#8221;<strong>Kje kupiti herbalife</strong>&#8221;. Herbalife je itak hit odkar se spomnem, da obstaja TV in jasno je, da človek mora bit &scaron;lank, da lahko se začne ukvarjati z najbolj pomembnim vpra&scaron;anjem v Sloveniji (beri zgoraj). :) Vseeno pa me mede, da se Slovenec vpra&scaron;a &#8221;<strong>Kje je Slovenija?</strong>&#8221;..Fantina, čas je, da ponovi&scaron; tisti razred osnovne &scaron;ole, ki si ga pre&scaron;prical&#8230;</p>
<h2>Kdo &hellip;</h2>
<p>To vpra&scaron;anje sploh ni zanimivo. <strong>Kdo je kuhar? Kdo gre v Afriko?</strong> Sami reality &scaron;ovi oziroma nekaj podobnega verjetno. V&scaron;eč mi je eksistencialni &#8221;<strong>Kdo smo?</strong>&#8221; Žal tukaj Google ne ponuja kak&scaron;ne posebne pomoči, vsaj v obliki enostavne povezave ne.</p>
<h2>Zakaj &hellip;</h2>
<p>Zakaj? Zakaj zakaj zakaj? Sej ve&scaron;&#8230; tisto tečno vpra&scaron;anje, ki ti ga &scaron;tiriletnik ponovi med vsakim drugim vdihom. Brez tega vpra&scaron;anja ne bi daleč pri&scaron;li&#8230;ampak <strong>Zakaj mo&scaron;ki ljubijo mrhe?!</strong></p>
<p><strong>Zakaj si me pustila? </strong>Jah, ker si mrha verjetno&#8230;in si se spra&scaron;evala<strong> Zakaj je morje slano? </strong>pa<strong> Zakaj je nebo modro?,</strong> verjeto po tem ko si se spra&scaron;evala<strong> Zakaj sanjamo?</strong>&#8230;upam vsaj, da ni bilo povezano z <strong>Zakaj ne zanosim?</strong></p>
<h2>Zakaj ne &hellip;</h2>
<p>Nisem si mogel kaj, da ne bi nadaljeval z Zakaj ne&#8230; In dobil največja slovenska eksistencialna vpra&scaron;anja&#8230; <strong>Zakaj ne zanosim?</strong>&#8230; <strong>Zakaj ne morem zanositi?</strong>&#8230; <strong>Zakaj ne shuj&scaron;am?</strong> (mogoče si noseča?)&#8230;<strong>Zakaj ne dobim menstruacije?</strong> (Hm, verjetno si res noseča)&#8230; Verjetno pa je zadnja opcija povezana s prvimi dvemi: <strong>Zakaj ne pride do izliva?</strong></p>
<p>No, vsaj lahko rečem, da očitno v Sloveniji aktivno delamo na potomcih&#8230;da jih dobimo ali da jih ne bi slučajno.</p>
<h2>Zakaj sem &hellip;</h2>
<p>Moral sem preveriti &scaron;e drugo plat medalje. Zakaj sem&#8230;? In ugotovimo, da se vsaj pri nas ne spra&scaron;ujemo več &#8220;Zakaj sem noseča,&#8221; ampak je bolj pomembno vpra&scaron;anje &#8221;<strong>Zakaj sem brez denarja?</strong>&#8221; Resno? Google ti bo dal re&scaron;itev za tvoje finančne probleme? Google ti bo povedal zakaj porabi&scaron; vse kar dobi&scaron; za prčkarije, ki jih ne potrebuje&scaron;?</p>
<p>Podobno je <strong>Zakaj sem osamljen? </strong>Odgovor je jasen&#8230; <strong>VISI&Scaron; NA INTERNETU in spra&scaron;uje&scaron; Google zakaj?!</strong></p>
<p>Tudi dekletom, ki se spra&scaron;ujejo zakaj so samske, lahko odgovorimo podobno&#8230;:)</p>
<h2>Kako &hellip;</h2>
<p>No, po Zakaj sem brez denarja, se inteligentna spletno usmerjena oseba vpra&scaron;a <strong>Kako do denarja?</strong> :) Tisti, ki se spra&scaron;ujejo o Zakaj ne shuj&scaron;ajo, pa se začnejo spra&scaron;evati&nbsp;<strong>Kako naj shuj&scaron;am?</strong></p>
<p>Tu imamo tudi tiste nesrečne, ki jim ne znese zanositi in spra&scaron;ujejo Google za zdravstvena vpra&scaron;anja, kar velja tudi za tiste, ki se spra&scaron;ujejo o tem kako se zrediti&#8230;Vsaj <a href="http://med.over.net">med.over.net</a> bi odprli, če se že doktorja bojite. Ampak vas razumem..v času, ko se doktorji kregajo zaradi nadur, ne bi rad ga dobil ravno ko je tečen&#8230;kar sploh ni težko.</p>
<h2>Kako se &hellip;</h2>
<p>Podobno kot kako. Radi bi se zredili, radi bi zgubili trebuh (ej, po 30 bo dosti težje, začni že danes)&#8230; Po drugih rezultatih pa zgleda, da imamo v Sloveniji velike probleme z insekti. Tarejo nas muhe, bolhe, mravlje&#8230;in mozolji ter celulit.</p>
<h2>Kako naj &hellip;</h2>
<p>Nadaljujmo s &#8220;how to&#8221; vpra&scaron;anji. Mudi se nam shuj&scaron;ati (<strong>Kako najhitreje shuj&scaron;ati?</strong>), mudi se nam do denarja (<strong>Kako najhitreje do denarja?</strong>) in jasno, mudi se nam zanositi (<strong>Kako najhitreje zanositi?</strong>). Pa mi sploh imamo dovolj vrtcev za ta baby boom, ki se pripravlja?! Sploh pa, ker očitno jih kar nekaj tudi i&scaron;če partnerja (<strong>Kako najti partnerja?</strong>), verjetno s ciljem ustvarjanja družine (zanositi)&#8230;</p>
<h2>Kdaj &hellip;</h2>
<p>Zamenjajmo temo. Dovolj imam te wannabe nosečnice.<strong> Kdaj v porodni&scaron;nico? </strong>Ok, ok&#8230;<strong>Kdaj rastejo gobe </strong>je bolj &#8230;no, je vsaj v pravem cajtu&#8230; Sedaj rastejo gobe. Kaj spra&scaron;uje&scaron; internet, pojdi ven pogledat! :)</p>
<h2>Sem &hellip;</h2>
<p>&Scaron;e ena eksistencialna. Sem&#8230;noseča! :) Končno ena. Čestitke! Uspelo ti je..po toliko iskanjih &#8221;<strong>zakaj ne zanosim</strong>&#8221; in &#8221;<strong>kako zanositi</strong>&#8221; si končno ugotovila, da si noseča&#8230;ali se spra&scaron;uje&scaron; o tem&#8230; Si noseča? <strong>Sem noseča?</strong> hm&#8230; &scaron;e bo treba posku&scaron;ati. Vsekakor ti odsvetujem druženje z osebami, ki i&scaron;čejo za &#8221;<strong>Sem marina?</strong>&#8221; ali &#8221;<strong>Sem kavarna?</strong>&#8221;. Ti morajo imeti velike življenjske težave. Če bi bil marina ali kavarna, bi jasno to že vedel. Ima&scaron; v sebi jahte z odurno lepimi ljudmi na njih? Ne? Torej nisi marina&#8230; Ima&scaron; v sebi pijanca? Ja? Hm&#8230; Verjetno je ta tisti, ki &#8220;Sem kar sem&#8221; ali pa &#8220;Sem v trendu&#8221;&#8230;Upam samo, da to ni &#8220;Sem kot berač pod njenim oknom&#8221;..razen, če ima&scaron; kak&scaron;en feti&scaron; za pijane klo&scaron;arje. :)</p>
<p>Ne bi se rad ponavljal, ampak očitno je v Sloveniji nosečnost največja skrb, sledijo pa ji denar in postava. Deluje, kot da se vse vrti okoli seksa - od poti do njega, do poti po njemu&#8230; Kar me niti ne preseneča. :)</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2010/09/14788335-sem.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2010/09/14788338-kdaj.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2010/09/14788341-zakaj%20ne.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2010/09/14788333-kdaj%20-%20instant%20search.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2010/09/14788336-zakaj%20sem.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2010/09/14788339-kdo.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2010/09/14788342-kako.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2010/09/14788334-zakaj.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2010/09/14788337-kako%20naj.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2010/09/14788340-kje.png">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2010/09/14788343-kako%20se.png">
</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Spet imam po glavi tisti komad]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2010/09/02/spet-imam-po-glavi-tisti-komad/"/>
    <updated>2010-09-02T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2010/09/02/spet-imam-po-glavi-tisti-komad</id>
    <content type="html"><![CDATA[[[posterous-content:iKZksiJYmNChx3UZjVh2]]<p>Tudi danes se je zgodilo. Zbudim se, tišina..skoraj kot v centru Portoroža sredi sezone. Osebno me ne moti, ampak mr.brain pa je očitno ne prenaša. Začnem brundati, neham..spet brundam, ampak tokrat brez da bi spuščal zvokov. Damn mr.brain!<p /> Ja, <b>tista pesem </b>- tista, ki se vrti non-stop po radiu, ki se je vrtela nekoč, ali pa se nikoli ni in mi je ravno danes skočila iz sanj v zavest. Že vem, danes ne bo šla iz glave, nič ne bo pomagalo, cel dan bo težila&#8230;in če komu to omenim, me bo v toku dneva še najmanj 3x spomnil nanjo, da je ja ne bi pozabil&#8230;prijatelji pa taki. </p><p /><div>Tudi počnem tudi jaz. :) Užitek je gledati človeka, ki “trpi” zaradi tistega komada, ki ne gre in ne gre iz glave.<p />Ampak na spletu se je pojavila <b>rešitev</b>. Saj vemo, splet vedno pomaga in če danes ne, pa bo čez čas. Spletno mesto <b><a href="http://Unhearit.com" target="_blank">Unhearit.com</a></b> je namenjeno reševanju mojega današnjega problema.<p /> Kot pravijo snovalci spletnega mesta <a href="http://Unhearit.com" target="_blank">Unhearit.com</a> so za reševanje problema, ki tare velik del populacije razvitega sveta, uporabili najnovejše tehnike vzvratno-slušno-melodično-odblokiravanja. S temi modernimi tehnikami omogočijo uporabnikom, da <b>zbijejo</b> pesem iz glave s pomočjo nove pesmi. Prav ste razumeli, nova pesem zbije staro pesem iz glave po principu kladivo se s kladivom zbija.<p /> Včasih tudi deluje&#8230;vsaj dokler ti kot kladva ne servira skupino <a href="http://www.youtube.com/watch?v=2H5uWRjFsGc">Chambawamba</a> ali kaj podobno možgano-lepljivega.</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The Kanegra incident]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2010/08/30/the-kanegra-incident/"/>
    <updated>2010-08-30T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2010/08/30/the-kanegra-incident</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div style="margin-top: 0px; margin-right: 0px; margin-bottom: 0px; margin-left: 0px; background-color: transparent; font-size: medium;"><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">Zadnja petkova noč v letošnjem avgustu bo za vse večne čase znana po incidentu med Kanegro in Portorožem in bo verjetno v zgodovino zapisana kot “</span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: bold; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">tista noč, ki je zakomplicirala vse</span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">”. Tukaj ciljam na mejni sporazum med Hrvaško in Slovenijo, ki bo verjetno zaradi tega nepredstavljivega napada razuzdanih mladostnikov na speče portoroško prebivalstvo padel v vodo.</span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">Ampak pričnimo na začetku. Bil je zadnji petek v avgustu, peti zapovrstjo.</span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: bold; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"> Pet petkov v avgustu </span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">se baje zgodi samo enkrat na milijone milijard let in jasno je, da je že samo ta podatek razkuril prebivalce Portoroža, kateri so v </span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: bold; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">meko obalnega počitka</span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"> prišli iz vseh suhih koncev Slovenije in drugih držav - nekateri celo iz tam, kjer še rek nimajo&#8230;razen ob poplavah. </span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">Skratka, bil je prekleti peti petek v avgustu, “domačini” pa razkačeni zaradi datumskega podaljšanja sezone. Vroče je bilo, res vroče. Najbolj topel petek celotnega avgusta. Namreč ves avgust je bil idealen za “lokalce”, saj je skoraj vsak konec tedna deževalo in mladina ter ostali nepridipravi niso imeli možnosti razgrajati in motiti sobotni spanec. In ta petek, zadnji petek v avgustu, PETI petek v avgustu se še vreme ni hotelo menit za uboge spalce..in kaj pripravi narava? Vročino&#8230;mislim, vročino na koncu avgusta, si predstavljate?! No, tudi zato so bili razkačeni.</span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">Zgodilo se pa je še nekaj nepredvidljivega, skoraj kot peti petek v avgustu. V kampu Kanegra, v že tako zasovraženi občini Buje&#8230;ja, tisti občini, ki je prepričana, da je hiša od Jorasa, še enega od predstavnikov “lokalcev”, pravzaprav v njihovi občini. Pa pozabimo na to, da imajo za to podpisane listine z joško gor. To je druga zgodba. Vrnimo se v Kanegro. Ja, letovišče Kanegra, ki zaradi očitne hrvaške slaboželjnosti stoji nasproti Portoroža, tako da lahko vse žure, joj te žure&#8230;oziroma njihov “kažin” lahko preusmerijo v ubogi Portorož, ki si ne želi dosti več kot mirnih poletnih noči&#8230;kjer se ne sliši črička v zraku. Samo to&#8230;</span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">V Kanegri so v petek zvečer </span><a href="http://www.zurnal24.si/fotogalerije/beach-festival-v-kanegri-182501/galerija"><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 153); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: underline; vertical-align: baseline;">organizirali </span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 153); background-color: transparent; font-weight: bold; font-style: normal; text-decoration: underline; vertical-align: baseline;">živalsko razgrajanje</span></a><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">, ki ga tukajšnji “lokalci” ljubkovalno imenujejo “RAVE” zabava, posledice te na nezabavarje pa “bumbanje”. Slednja beseda izhaja iz tega, kar sami zaradi vse nabrane grenkobe več ne počno. Beseda ponavadi opisuje nekaj lepega, kot je ritmično in energično dotikanje (bumbanje) dveh pregretih ter prepotenih teles v skupnem užitku&#8230;ti ”domačini” pa jo dandanes uporabljajo za moteč občutek ob “RAVE” zabavi na katero niso bili povabljeni.</span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">Zabava se je dogajala 12 ur, </span><a href="http://delo.si/clanek/119229"><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 153); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: underline; vertical-align: baseline;">vsaj tako poroča</span></a><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"> zelo znan, resen in sploh eden zadnjih predstavnikov papirnatih medijev v Sloveniji. Teh dvanajst ur verjetno ne bi bilo toliko problematičnih, če se ne bi dogajale sredi noči.</span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"> To je v času, ko lokalno prebivalstvo (med petkom in soboto) pričakuje vsaj pogrebno tišino, če se le ne da tišje. Po pisanju še ne omenjenega dnevnika </span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: bold; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">naj 5000 ljudi celo noč ne bi zatisnilo oči</span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">. Tukaj se ne bom spuščal v način zbiranja podatkov in analize le-teh. Verjetno je novinarja kontaktiralo vseh teh 5000 oseb in je zato tudi spisal članek. Simpatiziram z njim.</span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">Zatorej je razumljivo, da se je v gostilni Pri ribiču na rtu Seča organizirala civilna iniciativa, ki bo v zgodovini odnosov med Hrvaško in Slovenijo verjetno imela še zelo velik pomen, morda celo večji kot nacionalni Joško. Ta civilna iniciativa - imenujmo jo kar “Pri ribiču”, se je odločila </span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: bold; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">protestno zapreti tri mejne prehode v Istri.</span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"> Kdaj bodo ta zapiranja in ali bodo počakali, da se turisti spakirajo čez mejo ali ne, bo znano šele jutri, ko bo veliko zasedanje vseh prizadetih.</span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">Držimo pesti in upajmo, da se “</span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"><b>The Kanegra incident</b></span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">”</span><span style="color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"><span style="font-size: small;">*</span></span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"> ne bo sprevrgel v velik upor portoroških suhozemcev, ljubiteljev polke, valčka in turbo folka proti hrvaški mladini. Še bolj pa upajmo, da “Pri ribiču” ne ugotovijo, da je na zabavi sodelovalo kar nekaj slovenske mladine, ki je nacionalno harmoniko nadomestila z divjim “bumbanjem” &#8230; </span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">Upajmo tudi, da “Pri ribiču” zaradi tega ne bodo pričeli gladovne stavke&#8230;za gostilno se to ne bi spodobilo.</span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"><i>* Naziv je v angleščini, da se izognem privilegiranju ene ali druge strani.</i></span></div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kur en bot]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2010/07/28/kur-en-bot/"/>
    <updated>2010-07-28T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2010/07/28/kur-en-bot</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Prejšnjo soboto (24. julija) so v <strong>Smokvici</strong> organizirali že tradicionalno šagro &#8220;Kur en bot&#8221;, kjer so lahko nostalgiki doživeli vaško zabavo kot v starih cajtih, novinci pa so si lahko ogledali kako je to zgledalo. Z baklami so osvetlili staro istrsko vasico ter tako ustvarili prav zanimiv ambient, v katerem se je dalo res uživati&#8230;enkrat tolko bendi niso igrali balkan glasbe, ampak istrske pesmi, tako stare, kot nove.</p>
<div>Nastopili so:</div>
<div>
<ul>
<li><strong>Šavrinski godci, </strong></li>
<li><strong>Moška pevska skupina Aljaž, </strong></li>
<li><strong>Godba na pihala Sveti Anton, </strong></li>
<li><strong>Klapa Boškarin, </strong></li>
<li><strong>Vruha, </strong></li>
<li><strong>Ne me jugat, </strong></li>
<li><strong>Pergola, </strong></li>
<li><strong>Calegrija, </strong></li>
<li>
<strong>Daj še en litro</strong>.</li>
</ul>
<p />
<div><span style="font-family: Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: small;"><span style="font-size: 12px; line-height: 18px;">Utrinek iz prireditve:</span></span></div>
<div><span style="font-family: Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: small;"><span style="font-size: 12px; line-height: 18px;"><iframe src="http://www.youtube.com/embed/52A0RMM0FMU?wmode=transparent" allowfullscreen frameborder="0" height="417" width="500"></iframe></span></span></div>
<span style="font-family: Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12px; line-height: 18px;"><br /></span><span style="font-family: Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12px; line-height: 18px;"><a href="http://podpalmo.si/Novice/vse/VIDEO__Kur_en_bot">Več o dogodku&#8230; </a></span>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Imaš 0 prijateljev]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2010/04/08/imas-0-prijateljev/"/>
    <updated>2010-04-08T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2010/04/08/imas-0-prijateljev</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>

<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2010/04/7922799-Screen%20shot%202010-04-08%20at%2010.30.54%20PM.png">
</p>
<p><strong>South Park</strong> je vsako leto boljši, vsaj avtorji so. Sicer ni pomembno kakšno orodje oziroma pristop uporabiš za povedat zgodbo, dobra zgodba vedno pusti vtis. In glede na to, da je pot humorja ena bolj prijetnih poti, za doseči človeško dušo, sploh ni čudno, da je ta animirana nanizanka tako popularna.</p>
<p>Lahko bi rekli, da sem en od mnogih, ki jim je <a href="http://www.southparkstudios.com/episodes/267112">zadnja epizoda - <strong>You have 0 friends</strong></a> verjetno najboljša od vseh doslej. Verjetno zato, ker je Facebook velik del mojega življenja, tako kot je velik del življenja od mnogih ljudi okoli mene, celo tistih, s katerimi se srečujem v realnem življenju.</p>

<p>
<strong>Facebook prijatelj</strong>i so zanimiv fenomen. Začelo se je z združevanjem pravih prijateljev, znancev, dolgo zgubljenih kontaktov, razvilo se pa je v pravo življenjsko igro, kjer vsak igralec na nek način tekmuje z ostalimi in sam s seboj, da bo dobil čim več &#8220;prijateljev&#8221;. Zame je ta izraz popolnoma zgrešen, morda bi ga preimenoval v Facebook kolege, znance&#8230;ampak niso niti to. Zame so kontakti na Facebooku le &#8220;Facebook frendi&#8221; in nič več kot to.</p>

<p>Ti frendi so ena prava <strong>rasa zase</strong>. Ljudje (večinoma) živijo na spletu paralelno življenje, ki ni nujno slika njihovega pravega. Če le morajo, delijo oba svetova in ju združujejo, le ko je to res nujno. Lahko bi rekli, da ima njihov profil svojevrstno življenje in deluje tudi brez njih (kot v epizodi od SouthParka).</p>

<p>Dodajanje Facebook frendov je kot <strong>zbiranje</strong> ščink ali pa plošč. Skupek profilov s katerimi večinoma ne kontaktiraš, je pa cool jih imet na spisku in pregledovat kaj ti strežniki ponudijo od njih (objavijo na tvoj zid). Zdi se nam, da imamo skozi ta mali ekran pregled nad dogajanjem vseh teh <strong>100, 200, 1000 frendov</strong> in to nam daje neko podzavestno moč, verjetno nam dviguje tudi samozavest. Facebook prikaže na tvojem zidu sicer le akcije 250 tvojih frendov, ki jih izbere &#8220;po lastni presoji&#8221; (lahko naštimaš več sicer)&#8230; Konec koncev pa gre le za kolektorsko igrica, pomešano z raznimi družabnimi spletkami, sploh če dejansko igrate igrice na Facebooku (<strong>Mafia Wars, Farmville</strong> in podobno). </p>

<p>Zgodilo se mi je že, da me je kdo vprašal na cesti, zakaj nisem sprejel njegovo/njeno povabilo v <strong>FarmVille</strong> ali <strong>Mafia</strong> <strong>Wars</strong>. &#8220;Dej, sej samo klikneš..da se mi poveča vojska mafiašev in da lahko zmagam vojno&#8221; (?!?)&#8230; Enkrat sem celo ugodil in par dni zatem pobrisal. V roku tedna sem imel že več kot 30 povabil v Mafia Wars. FarmVille je pa tudi svoja zgodba. Večkrat sem se vprašal zakaj ti ljudje ne posadijo kaj in se ukvarjajo s pravimi pjantami, morda še kakšen paradižnik vzgojijo, namesto da cele dneve klikajo po virtualni njivi in gojijo &#8220;koruzo&#8221;. Konec prejšnjega leta je kolegica odšla na daljši dopust, kjer ni vedela, če bo imela internet in je naročila bližnjim, da preko njenega profila vzdržujejo njeno virtualno kmetijo.. ni mi bilo niti do smeha takrat. Sprejel sem kot fakt današnjega sveta.</p>

<p>
<a href="http://www.facebook.com/mclion"><strong>Osebno imam nekaj manj kot 700 frendov</strong></a>, kar je več kot sem jih imel na MySpace, kjer sem zares naključno izbiral ljudi in klikal nanje (in kjer te je vedno vsak potrdil). Zbirateljsko &#8220;potrebo&#8221; imam itak od malega, sedaj pa jo združujem tudi s svojim poslovnim življenjem. Ukvarjam se s spletnim marketingom in spletnimi mediji med drugim, zato taki frendi morda prej ali slej pridejo prav. Večinoma pa je samo &#8220;igra&#8221; zbiranja, kupčkanja, dodajanja. Poznam teh 700 ljudi? Večinoma ja. Zaradi mojih hobijev in službe (delo v medijih), sem skozi leta na irc žurih, ObalaNET prireditvah in drugih eventih spoznal mnogo ljudi posredno ali neposredno. Nekako jih zbiram po ključu, da so mi vsaj kolikor toliko blizu, da so mi znani, da sem bil v isti družbi, da sem jih srečal na eventu, kjer sem bil organizator ali promotor in vedno bolj pogosto po tem če imamo frende v skupnem. Mora jih biti vsaj 30. Ampak bi prepoznal te ljudi na cesti? Ne, ne prepoznam jih&#8230; to so Facebook frendi in v živo se ni potrebno ukvarjati z njimi.</p>

<p><span style="font-size: large;"><strong>Razmerja</strong></span></p>

<p>Frendi so seveda lahko v razmerjih. Lahko smo samo znanci, lahko smo družinski člani, lahko pa smo v neposrednem odnosu (relationship). Ta slednji je meni osebno najbolj zabaven. Tako kot v risanki, mi je nekoč punca s katero sem imel razmerje zatežila, da zakaj imam na MySpace status &#8221;<strong>single</strong>&#8221;, ampak sem z njo že pol leta. Pred tem sploh nisem šel za tem. Zbrisal sem status, kar ni kaj dosti pomagalo (&#8220;ja, sej, vse une punce gor, očitno jih mutiš!&#8221;). Razmerja so že tako komplicirana, potem ti jih zakomplicira še spletna prisotnost. Jasno, sem se naslednjič &#8220;naučil&#8221; in se na Facebooku &#8220;vezal&#8221; s tisto, s katero sem bil. Čeprav sem pričakoval kakšno reakcijo, nisem pričakoval tako hudo čustvene. Ja, spletni status razmerja je zelo pomemben. Dandanes ga imam enostavno pobrisanega in še v nastavitvah zasebnosti sem izrecno izključil objavljanje sprememb le-tega. Od takrat imam mir. Prijeten, dober, zdrav&#8230;mir.</p>

<p><span style="font-size: large;"><strong>Družinski člani</strong></span></p>

<p>Kako povedat <strong>mami</strong>, da je nočeš potrdit na Facebooku, ker je to paralelno življenje in je način kot te pozna čisto zadovoljiv. Da po tridesetih letih ni treba spreminjati načina družinske komunikacije, da če te zanima kaj je počela čez dan, jo boš vprašal (itak bo ob prvi priliki sama povedala) in da voajerstvo s strani družine ne prenašaš? Jasno mati za sabo prinese še vse tete, strice in druge člane družine, ki so razkropljeni po celem svetu in želijo komunicirat ravno takrat, ko imaš največ dela. &#8220;Zakaj nisi komentiral moje slike, ki sem jo objavila na Facebooku?&#8221;&#8230; &#8220;Ker takih reči ne komentiram niti v živo.&#8221; </p>

<p>Facebook že nekaj mesecev podpira &#8220;grupe&#8221; frendov. Ena se imenuje &#8220;družina&#8221;. V njej so vsi družinski člani, ki ne razumejo razlike med virtualnim in realnim. Ta grupa ima ročno izklopljen klepet in izpis akcij. Spet&#8230;mir v družini.</p>

<p><span style="font-size: large;"><strong>Neznanci</strong></span></p>

<p>Zakaj ne bi bili vsi frendi? Zbiranje je obsesija. Kmalu se zgodi, da naletiš na ljudi za katere ne veš, da obstajajo v realnem svetu, kar pa te niti ne zanima, živijo v istem kraju, bližnjem kraju ali pa imajo 100 skupnih frendov. Taki so &#8220;promocija&#8221;. Namenjeni so dvigovanju ega. Videli bodo moje statuse, moje objave, komentirali jih bodo&#8230;yeees! Izklopljeni so na klepetu, ampak morajo, res morajo videti moje umotvore v statusih. Recimo zadeve v stilu: &#8220;Nov Dr.Who je kr zanimiv..sploh rdečelaska ob njemu :)&#8221;. Sej ni treba reagirati, vem da bereš. :) Egotrip bi rekli. Jaz to opravičujem s tem, da je to del promocije mojih projektov. Dejansko včasih tudi to objavim (in skopiram še na <a href="http://twitter.com/mclion"><strong>Twitter</strong></a> in <strong><a href="http://www.google.com/profiles/mclion#buzz">Google Buzz</a></strong> za vsak slučaj:))&#8230;</p>

<p>Dejansko sem pa z vsemi temi frendi že večkrat &#8220;privabil&#8221; kar nekaj ljudi na razne prireditve in projekte. Še boljši egotrip in še živeti se da od tega :)</p>
<p> </p>
<p><span style="font-size: large;"><strong>Življenje</strong></span></p>

<p>Facebook frendi so taka alternativa pravemu življenju, da ga pogosto povozijo. Dogodek v dnevu je obisk svoje strani in analiza dogajanja, kaj je kdo napisal, kaj je kdo objavil, kako se počuti. &#8220;Aha, ima vročino..ma boga&#8230;&#8221;, &#8220;aha, ta se je ločil, vsaj po statusih sodeč&#8230;&#8221;, &#8220;a ma je dobila že novega?! pa sej ni še niti leto mimo&#8230;PRASICA!&#8221;</p>

<p>Ne bom modroval. Življenje je vse kar počnem čez dan. Ali je to na spletu ali izven njega. Včasih je pravo življenje lepše, včasih pa virtualno. <strong>Srečo imamo, da lahko izbiramo med obema</strong> in na drugemu se lahko ustvarimo tudi takega, kot nam v realnem življenju ne bo nikoli uspelo (samo paziti moramo, da se poslikamo iz privlačnih kotov, hehe). </p>

<p>Pa srečno. Grem prečekirat Facebook, preden se lotim spet dolgočasnega pravega življenja&#8230;danes je pač tak dan, jutri pa bomo videli.</p>

<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2010/04/7922798-24222_10150159468990468_740205467_11568887_1836686_n.jpg">
<p> </p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[5 nastavitev zasebnosti na Facebooku, ki jih morate takoj preveriti]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2010/03/31/5-nastavitev-zasebnosti-na-facebooku-ki-jih-morate-takoj-preveriti/"/>
    <updated>2010-03-31T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2010/03/31/5-nastavitev-zasebnosti-na-facebooku-ki-jih-morate-takoj-preveriti</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div ><div class="abstract" style=""> Facebook je pred kratkim <a href="http://blog.facebook.com/blog.php?post=376904492130" title="najavil spremembe" style="color: rgb(76, 138, 37); text-decoration: underline;">najavil spremembe</a> svojih servisov, ki bodo omogočale še bolj razširjen vpogled v vaše osebne podatke s strani zunanjih ponudnikov. Menimo, da je zato čas, da si malo ogledate svoje nastavitve zasebnosti in tudi kaj spremenite&#8230;</div> <p ></p><div class="highslide-gallery"><a href="http://podpalmo.si/libs/phpthumb/phpThumb.php?src=/sites/podpalmo_si/silos/9208768c546b60c9e782823e9914e28f&amp;f=jpg&amp;far=1&amp;w=600&amp;down=9208768c546b60c9e782823e9914e28f" class="highslide" style="text-decoration: underline; color: rgb(76, 138, 37);"><img src="http://podpalmo.si/sites/podpalmo_si/../../libs/phpthumb/phpThumb.php?src=/sites/podpalmo_si/silos//9208768c546b60c9e782823e9914e28f&amp;f=jpg&amp;q=95&amp;w=197&amp;h=100&amp;w=250&amp;h=250&amp;down=9208768c546b60c9e782823e9914e28f" style="border-top-width: 1px; border-right-width: 1px; border-bottom-width: 1px; border-left-width: 1px; border-top-style: solid; border-right-style: solid; border-bottom-style: solid; border-left-style: solid; border-top-color: rgb(204, 204, 204); border-right-color: rgb(204, 204, 204); border-bottom-color: rgb(204, 204, 204); border-left-color: rgb(204, 204, 204); padding-top: 2px; padding-right: 2px; padding-bottom: 2px; padding-left: 2px; background-color: rgb(255, 255, 255); margin-right: 5px; cursor: pointer; float: left;" /></a></div> <div><p style="margin-top: 10px; margin-right: 0px; margin-bottom: 10px; margin-left: 0px;">V pravilih zasebnosti Facebook omogoča izmenjavo vaših osebnih podatkov in akcij (statusi, sklepanje prijateljstev, komentiranje) z &quot;vnaprej potrjenimi zunanjimi spletnimi mesti in aplikacijami&quot;. Morda je vam osebno to čisto sprejemljivo, ampak mnogi jemljejo Facebook kot domači vrt, ki je obkoljen z visokimi zidovi, tako da sosedi ne vidijo, kako sproščeno se obnašajo znotraj njega. To že nekaj mesecev (od zadnje spremembe pravil zasebnosti) ne velja več.</p> Če to upoštevamo, je zelo modro vsaj preleteti svoje nastavitve zasebnosti na Facebooku. Teh nastavitev je malo morje, objavljamo pa jih nekaj, ki bi jih verjetno mimogrede spregledali in so zelo pomembne kar se tiče vaše zasebnosti&#8230; <br /> <b><br />Kako pridemo do nastavitev zasebnosti</b>?<p />V trenutni obliki Facebooka se nastavitve zasebnosti nahajajo zgoraj desno pod rubriko &quot;Uporabniški račun&quot;. Ob kliku se odpre padajoči meni v kateremu izberite opcijo &quot;Nastavitve zasebnosti&quot;. <p /> <span class="Podnaslov" style="">1. Foto albumi </span></div><p /> Vsak od vaših foto albumov ima svoje nastavitve zasebnosti. Privzeto so vse fotografije dostopne vsem na spletu. Če si tega ne želite, je čas da pregledate in spremenite nastavitve fotografij. Nastavitve zasebnosti za fotoalbume dobite na <a href="http://www.facebook.com/privacy/?view=photos" title="tej povezavi" style="color: rgb(76, 138, 37); text-decoration: underline;">tej povezavi</a> (<a href="http://www.facebook.com/privacy/?view=photos" style="color: rgb(76, 138, 37); text-decoration: underline;">http://www.facebook.com/privacy/?view=photos</a>).<p /> <br /><img src="http://podpalmo.si/libs/phpthumb/phpThumb.php?src=/sites/podpalmo_si/silos/7cfa7fccf609a195d94c00d5a6123247&amp;w=271&amp;h=" height="152" alt="Fotografije zasebnost" width="271" /><br /><span class="Podnaslov" style=""><br /> 2. Aplikacije</span><br /><p style="margin-top: 10px; margin-right: 0px; margin-bottom: 10px; margin-left: 0px;">Če uporabljate Facebook že več časa, obstaja možnost, da ste potrdili kar nekaj aplikacij oziroma jim omogočili dostop do vaših osebnih podatkov. <a href="http://www.facebook.com/editapps.php?v=allowed" title="Na tej povezavi" style="color: rgb(76, 138, 37); text-decoration: underline;">Na tej povezavi</a> (<a href="http://www.facebook.com/editapps.php?v=allowed" style="color: rgb(76, 138, 37); text-decoration: underline;">http://www.facebook.com/editapps.php?v=allowed</a>) lahko pregledate vse potrjene aplikacije in spremenite dostop do njih. Dostopi so izpisani v različnih kategorijah dostopa (kaj lahko aplikacija počne oziroma do katerih podatkov lahko dostopa). Dostop onemogočite tako, da kliknete X v vrstici z imenom aplikacije. Gre za daljši proces, sploh če imate ogromno aplikacij, ampak se bo izplačalo&#8230;</p> <img src="http://podpalmo.si/libs/phpthumb/phpThumb.php?src=/sites/podpalmo_si/silos/a90560ce7e3dab16d06d6eb9b6223596&amp;w=569&amp;h=" height="199" alt="Aplikacije zasebnost" width="569" /><br /><span class="Podnaslov" style=""><br /> 3. Kdo vas lahko najde in kje? <br /></span><br />To so nastavitve, ki jih večina spregleda. Če ne želite, da vsi najdejo vaš profil s pomočjo Googla, potem morate izklopiti opcijo v <a href="http://www.facebook.com/settings/?tab=privacy&amp;section=search" title="osebnem razdelku zasebnostnih nastavitev" style="color: rgb(76, 138, 37); text-decoration: underline;">posebnem razdelku zasebnostnih nastavitev</a> (<a href="http://www.facebook.com/settings/?tab=privacy&amp;section=search" style="color: rgb(76, 138, 37); text-decoration: underline;">http://www.facebook.com/settings/?tab=privacy&amp;section=search</a>). Tam lahko spremenite kdo vas lahko najde znotraj Facebooka in če je vaš javni profil dostopen tudi iskalnikom (Google, Bing, Yahoo idr.)<p /> <img src="http://podpalmo.si/libs/phpthumb/phpThumb.php?src=/sites/podpalmo_si/silos/d18f5be4fc8ad72062245378fa01896f&amp;w=569&amp;h=" height="135" alt="Iskalniki zasebnost" width="569" /><br /><span class="Podnaslov" style="">4. Naj vsi vidijo kdo so vaši prijatelji? </span><p /> Ta nastavitev se zaradi neznanega ne nahaja pod ostalimi opcijami v rubriki &quot;Nastavitve zasebnosti&quot;. Odprite lastni profil in najdite okvir s spiskom prijateljev. Tam kliknete na svinčnik in dobili boste nastavitev števila izpisanih naključnih prijateljev, možnost določanja imen oseb, ki se vedno izpišejo in opcijo, da ta okvir izklopite za vse obiskovalce vašega profila, ki pa niso vaši prijatelji.<p /> <img src="http://podpalmo.si/libs/phpthumb/phpThumb.php?src=/sites/podpalmo_si/silos/ac4531ef4b3f17e0c26bdadbb5c7a9ec&amp;w=392&amp;h=" height="216" alt="BOX prijatelji" width="392" /><br /><span class="Podnaslov" style=""><br /> 5. Katere vaše podatke lahko vaši prijatelji posredujejo naprej?</span><p />Ta nastavitev je zelo pomembna, saj so vaši podatki mnogokrat zlorabljeni s pomočjo vaših prijateljev, ki jih posredujejo naprej ne da bi se tega zavedali. <p /> Najbolj pogoste aplikacije, ki dostopajo do podatkov prijateljev, so recimo spletne razglednice, ki v sporočilo vnesejo vaše podatke, da razglednico bolj personalizirajo. Kaj počnejo ti programi v ozadju, pa ostane neznanka (ponavadi uporabijo vaše podatke v marketinške namene). <p /> Nastavitve se nahajajo <a href="http://www.facebook.com/settings/?tab=privacy&amp;section=applications&amp;field=friends_share" title="na tej povezavi" style="color: rgb(76, 138, 37); text-decoration: underline;">na tej povezavi</a> (<a href="http://www.facebook.com/settings/?tab=privacy&amp;section=applications&amp;field=friends_share" style="color: rgb(76, 138, 37); text-decoration: underline;">http://www.facebook.com/settings/?tab=privacy&amp;section=applications&amp;field=friends_share</a>).</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Odpravite "štekanje" Youtube videov!]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2009/12/05/odpravite-stekanje-youtube-videov/"/>
    <updated>2009-12-05T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2009/12/05/odpravite-stekanje-youtube-videov</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div ><div >Zadnjih nekaj mesecev filmi na <a href="http://Youtube.com" title="Youtube" >Youtube</a> štekajo. Na začetku so bili to le daljši ali HD posnetki, s časom pa se je stanje poslabšalo. Po nekaj googlanja sem prišel do ugotovitve, da je dogajanje lokalizirano predvsem na <b>Evropo</b>. V ZDA naj bi servis deloval normalno.</div> <p /><div >Nekateri mediji so celo novo generacijo poimenovali kar &quot;<b>Youtube generacija</b>&quot; in škoda je, da ravno to spletno mesto za nas ne deluje kot bi moralo. Jaz sem zadeve reševal tako, da sem pri video posnetku stisnil gumb play, počakal, da se prične predvajanje, stisnil pavzo in pozabil na posnetek dokler se le-ta ni do konca naložil. To je delno rešilo težave&#8230;</div> <p /><div >Po raznih forumih sem zasledil rešitev, kjer predlagajo zamenjavo <b>DNS strežnikov</b>, ki jih koristi računalnik s kakšnimi, ki so locirani v ZDA, zatem pa naj bi posnetki spet normalno tekli. DNS strežniki so nekakšni <b>telefonski imeniki interneta</b>. Če vtipkate naziv nekega spletnega mesta, bo vaš brskalnik (program s katerim odpirate internet) najprej vprašal v lokalni imenik kje je ta naslov in le-ta mu bo sporočil številko, kamor se bo brskalnik zatem priklopil. Primer, če v brskalnik vtipkam <a href="http://podpalmo.si" title="podpalmo.si" >podpalmo.si</a>, bo DNS strežnik sporočil številko 195.246.15.90, brskalnik pa se bo nanjo priklopil. To dogajanje je transparentno in se zgodi skoraj v trenutku. DNS servis vam že v osnovni ceni ponuja vaš ponudnik internet storitev.</div> <p /><div ><a href="http://code.google.com/speed/public-dns/" title="Google je pred nekaj dnevi objavil zastonjski DNS servis" >Google je pred nekaj dnevi objavil zastonjski DNS servis</a>. Njihov namen je pospešiti nalaganje določenih spletnih mest in zbirati statistiko kako uporabniki surfajo. S to statistiko oni opravičijo strošek servisa, saj jim pomaga izboljševanje svojih (komercialnih) storitev.</div> <p /><div >Porodila se mi je ideja. <b>Youtube</b> je od <b>Googla</b>, torej bi morali video posnetki s tem DNS servisom normalno teči? Teorijo sem takoj <b>preizkusil</b>. Po <a href="http://code.google.com/speed/public-dns/docs/using.html" title="navodilih, ki so objavljena na strani servisa" >navodilih, ki so objavljena na strani servisa</a>, sem nastavil parametre v računalniku, reštartal&#8230;in&#8230; <b>DELA</b>!</div> <br /><div >Nastavitev je siloma <b>enostavna</b>, številk se ne da falit (8.8.8.8 in 8.8.4.4), Youtube teče brez štekanja tako na normalnem, kot na HD. Video se predvaja skoraj v trenutku, ni potrebno dat na pavzo in čakat. Točno tako, kot bi moralo bit.</div> <p /><div >Pa naj Google zbira podatke o tem kjer moj računalnik surfa, itak so anonimni (niso vezani na moje ime) in itak to počne že vsakič, ko kaj iščem po spletu, berem maile ali gledam filme na Youtube. :)</div> <p /><div ><br /><iframe src="http://www.youtube.com/embed/Vt7FP4UrAgA?wmode=transparent" allowfullscreen frameborder="0" height="417" width="500"></iframe></div> <p /><div ><b>P.S. </b>Sprememba DNS vam ne bo pospešila prenosa podatkov na internetu. Če imate počasno povezavo, bo še vedno počasna, samo prej bo računalnik prišel do pravih naslovov, ki jih rabi za se priklopit na spletna mesta.</div> </div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ciao! Serbus! Fuck!]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2009/11/08/ciao-serbus-fuck/"/>
    <updated>2009-11-08T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2009/11/08/ciao-serbus-fuck</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/11/4576319-fuck-the-rain.jpg">
</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Nedeljsko popoldne.</strong>&nbsp;Vreme je nekam <strong>jokavo</strong> in <strong>hladno</strong>. Na misel mi pride en &#8220;sprostilni pogovor&#8221;, ki se je zgodil minuli teden. No, tukaj za va&scaron;o zabavo in mojo sprostitev. Nedeljsko pač. <br /> <a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Ciao"><strong></strong></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Ciao"><strong>CIAO!</strong></a></p>
<p>Pozdrav&nbsp;<strong>Ciao</strong>&nbsp;uporabljamo tudi v Sloveniji, nismo pa edini, saj ga koristi &scaron;e pol sveta. Če nekoga pozdravi&scaron; s &#8220;ciao&#8221;, bo mu takoj jasno, da gre za neformalni pozdrav. Ampak iz kje to izhaja? Iz italijanske besede&nbsp;<strong>suženj</strong>. Točneje izhaja iz bene&scaron;ke besede&nbsp;<span style="font-family: sans-serif;">s-ci&agrave;o&nbsp;(ali s&#8217;ci&agrave;vo), kar pomeni &#8220;suženj&#8221; (schiavo), izhaja pa iz latinskega &#8220;sclavus&#8221;, kar je označevalo osebe slovanskega izvora, ki so jih v takratnem Sredozemlju koristili kot sužnje. Ponavadi so jih &scaron;e kot otroke prodale družine bene&scaron;kim ali arabskim trgovcem&#8230;te sužnje so uvažali v muslimansko &Scaron;panijo, Egipt, malo Azijo in na zahod v nekatoli&scaron;ke države, promet pa je potekal preko Benetk.&nbsp; <br /> </span></p>
<p><span style="font-family: sans-serif;">Pozdrav&nbsp;ciao&nbsp;lahko&nbsp;interpretiramo&nbsp;kot &#8221;<strong>Va&scaron; služabnik&#8221;</strong>, v&nbsp;italijan&scaron;čini&nbsp;je to &#8220;servo&nbsp;vostro&#8221;, kar v latin&scaron;čini postane &#8221;<strong>servus</strong>&#8221;. Sicer pa se je&nbsp;Ciao&nbsp;uporabljalo&nbsp;neglede&nbsp;na socialno&nbsp;klaso&nbsp;in se tako tudi sedaj.</span></p>
<p><span style="font-family: sans-serif;"><br /></span></p>
<p><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: arial;"><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Servus"><strong>SERBUS!</strong></a> <br /> </span></span></span></p>
<p><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: arial;">Če nadaljujemo, ima pozdrav&nbsp;<strong>Servus</strong>&nbsp;podobno razlago kot&nbsp;ciao&nbsp;- &#8220;va&scaron; služabnik&#8221; ali &#8220;sem va&scaron; služabnik&#8221; ali tudi &#8220;vam na razpolago&#8221;. V Sloveniji se koristi predvsem na severno-vzhodnem delu, kjer je bil največji vpliv avstro-ogrske in kjer se &scaron;e danes čuti Madžarski vpliv. Pri nas uporabljamo &#8220;spačenko&#8221;&nbsp;<strong>serbus</strong>. <br /> <strong><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Fuck" title="Fuck!"></a></strong></span></span></span></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: arial;"><strong><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Fuck" title="Fuck!">FUCK!</a></strong> <br /> </span></span></span></p>
<p><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: arial;">Ne bom razpredal na dolgo in &scaron;iroko. Beseda je stara skoraj toliko, kot je stara zapisana beseda na starem kontinentu. Najbolj v&scaron;eč pa mi je urbana legenda, ki je nastala nekje po vojni in jasno je&nbsp;<strong>izmi&scaron;ljotina</strong>. Je pa zabavna fantazija. <br /> V srednjem veku, v času črne smrti (kuga), so v mestih sku&scaron;ali nadzorovati &scaron;irjenje bolezni tudi s pomočjo kontrole nad&nbsp;interakcijami&nbsp;med populacijo. Ker je&nbsp;primanjkovalo&nbsp;čistih (neokuženih) virov prehrane, so v mnogih naselbinah uvedli zahtevo po&nbsp;<strong>kraljevem dovoljenju za občevanje.</strong> <br /> </span></span></span></p>
<p><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: arial;">Legenda pravi, da so pari, ki so želeli imeti otroke, morali najprej dobiti kraljevo dovoljenje (ponavadi s strani lokalnega magistra ali plemiča) in zatem izobesiti na vidno mesto izobesiti napis: &#8221;<strong>Fornicating&nbsp;Under&nbsp;Consent&nbsp;of&nbsp;King</strong>&#8221;, kar je bilo kasneje skraj&scaron;ano na &#8221;<strong>FUCK</strong>&#8221;.&nbsp; <p />  Prijetno nedeljo &scaron;e naprej&#8230;.mogoče naslednjič napi&scaron;em kaj bolj globokega.&nbsp;Ciao. :) <br /></span></span></span></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kot Ljubljančani bi bili večji od Siddharte]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2009/10/12/kot-ljubljancani-bi-bili-vecji-od-siddharte/"/>
    <updated>2009-10-12T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2009/10/12/kot-ljubljancani-bi-bili-vecji-od-siddharte</id>
    <content type="html"><![CDATA[ <i><b><a href="http://sl.wikipedia.org/wiki/Pudding_Fields" title="Pudding Fields" target="_blank">Pudding Fields</a> so na Obali svetovno znani, vendar jih omejuje provincialnost centralne Slovenije. </b></i><p />Dovolj <b>polemike</b>, ni to moj cilj. Nisem glasbeni kritik, ne cartam zamer do nikogar. Naslov in &quot;podnaslov&quot; sta tam, da vas vas malo zrajcam, da vas prisilim prebrati moj uvod v najnovejšo stvaritev Pudingov. Se opravičujem. :)<p /> V <b>petek</b>, 9. oktobra, so v izolskem The Clubu Pudding Fieldsi organizirali predstavitveni koncert <b>četrtega albuma</b>. Na isti lokaciji so leta 2003 predstavili tudi prvenec, to pa ne pomeni, da so naredili kakšen korak nazaj, prav nasprotno. <b>Novi album</b> se naravno uvršča v biološki razvoj omenjene skupine, ampak o tem drugič.<p />Čeprav je bil koncert bolj za &quot;frende, kolege in druge znance&quot;, je bilo teh dovolj, da so napolnili omenjeni lokal in moram napisati, da med množico nisem opazil razočaranega pogleda, pri čemer so imeli brezplačni prigrizki le marginalno vlogo. :)<p /> Fantje so zaigrali vse pesmi novega CD-ja, nekaj pa so jih predstavili celo<b> ob spremljavi godalnega kvarteta Vilinus</b>, kar je še dodatno obogatilo izvrstna besedila in interpretacijo nove pudingaste stvaritve. Če je verjeti izjavam članov med koncertom, naj bi Vilinovke v prihodnosti postale stalne spremljevalke koncertov skupine. <p /> Glasbeni gosti tudi niso manjkali. Med koncertom je večkrat skočil za kitaro <b>Jan Baruca</b>, kratek nastop so pripravili kolegi iz skupine SONS, za konec pa je mešana zasedba članov <b>Pudding Fields, Plava Jabuka in AlbaKiara</b> postregla z jam sessionom za rockovske sladokusce. Odlični intro v (upam da) uspešno glasbeno turnejo Stockholmskega sindroma.<p /> <b>Od koncerta vsak dan poslušam njihov nov CD</b>, pravzaprav to počnem kar nekajkrat dnevno, toliko pogosto, da mi v trenutkih tišine hodijo komadi kar sami po glavi. Pa ne v morečem smislu, prav <b>zabavni</b> so (čeprav je to evfemizem).  Osebno me Mrjotova besedila vedno <b>navdušujejo</b>. Mentalne povezave, preskoki, divergentne asociacije in sploh sprevržen pogled na svet, ki mi je na trenutke tako domač, da mi dviga dlake. :)<p />Intermezzo, trenutno se mi po glavi poje sledeče: &quot;<i><b>Vsa</b> zrcala so zdrobljena, vržena in brez pomena, ko pogledi v drobcih stekla prosijo za maščevanje. Vse kar slišim je sirena, v krvi zgine potopljena. Pot v sanje že topljena, mrtva zbita prerojena. <p /> Naj me ujame nov orkan&#8230;ne poznam te, ne poznam te&#8230;<b>zdaj</b>&#8230;ko odkrivam drugo stran&#8230;vem, da sanje niso zadnji kraj.</i> &quot; (Stockholmski sindrom, naslovna pesem novega albuma) Eh ja, besedila pri Pudingih so bila vedno dokaj globoka&#8230;<p />Če me spomin ne vara, se je v <b>alkoholiščinah</b> večkrat pravilo, da je celo nekaj (<b>high profile</b>) slovenskih glasbenikov, ki bi zelo radi imeli dostop do Mrojtovih tekstovnih stvaritev. Tega še nisem preverjal, ampak verjamem. Kdo pa pijan ne bi verjel okajenemu kolegu, ki razlaga kako mu je v neprištevnem stanju prijatelj fanta od njegove sestre razlagal, kako mu je nekdo to pravil. Upam pa, da ga za to dobro plačajo in ne prodajajo za lastno zelje, pa čeprav je nastalo tam, kjer je se mediteransko je. Ampak o tem verjetno kdaj drugič, je pa povezano z rajcalno izjavo na začetku sestavka. Res, enkrat drugič več o tem&#8230;res&#8230;hm&#8230;<p />Na žalost novi album še ni v prodaji. Sicer bi objavil povezavo na kakšno spletno trgovino. Prodajal ga bo Dallas, ki še danes nima spletnega mesta (<i>sem vstavi en kup kletvic o arhaični zagnanosti nekaterih &quot;managerjev&quot;</i>).<p /><b>O skupini:<br /></b><br /><b>Pudding Fields</b> so nastali davnega leta 1996 in od takrat so zamenjali skoraj vse člane razen basista (<b>Primož Seljak</b>) in kitarista (<b>Miha Mrdjenović - Mrjo</b>), ki pa je tudi tekstopisec skupine. Če povzamem na kratko. Začeli so &quot;Fakin far from Kanela bar&quot;, kot punk skupina pod vodstvom <b>Simona Pribaca</b>, ki je okoli leta 2000 zapustil Slovenijo za Kanado, kjer se je izšolal za igralca in se lotil marketinga masovnih prireditev in podobno. Nadomestil ga je <b>Maksim Vergan</b>, šolan glasbenik iz glasbene družine, čeprav iz popolnoma druge glasbene zvrsti. Maks je začel nastopati še zelo zgodaj in kot otrok posnel nekaj uspešnih (otroških) pesmi. Kot mi je nekoč v <b>alkoholiščinah</b> izdal Mrjo, je Maks idealen vokal za njegova besedila, pa čeprav njegov &quot;svetli&quot; vokal izstopa iz glasbenih zvrsti okoli katerih se vrtijo. Morda tudi zato. <p /> Bobnarjev so tudi menjali kar nekaj, čeprav se zadnji (<b>Borut Bizjak</b>) vsedel za pudingaste bobne leta 2003 in zgleda, da bo tam tudi vstal. Med raznimi kadrovskimi spremembami spada tudi pihalna sekcija, ki je vključevala saksofonista (<b>Vanja Bončina, Erik Kramberger, Mateja Filipič</b>) in trobento (<b>Jaka Ivančič</b>). Ta sekcija je z zadnjim albumom (<b>Stockholmski sindrom</b>) ukinjena oziroma (začasno ali stalno) zamenjana z godalnim kvartetom <b>Villinus</b>. Seveda pa ne gre pozabiti na <b>Jana Baruco</b>, ki igra vlogo njihovega managerja in občasnega kitarista. <p /> Kaj trenutno ustvarjajo pa lahko slišite na zadnjem CD-ju in <b><a href="http://www.facebook.com/home.php#/pages/Pudding-Fields/12776259299" title="preberete na njihovi Facebook strani" target="_blank">preberete na njihovi Facebook strani</a></b>, kjer naj bi v kratkem objavili tudi prvi single, ki bo v teh dneh dostopen tudi vsem <b>zanimivim</b> radijskim postajam.<p />  <br /> <b>Fotografije iz petkovega koncerta v The Clubu mi je posodil Jernej Filipčič - REMI.</b><p /><i>(nadaljevanje sledi&#8230;kmalu&#8230;upam)</i><br />
 <p><img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/10/3570669-IMG_4134_resize.jpg"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Feedly - moje okno v RSS splet]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2009/10/07/feedly-moje-okno-v-rss-splet/"/>
    <updated>2009-10-07T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2009/10/07/feedly-moje-okno-v-rss-splet</id>
    <content type="html"><![CDATA[Sem en tistih uporabnikov, ki opazujejo splet skozi <b>RSS</b> vire in <a href="http://twitter.com/mclion"><b>Twitter</b></a>. Ne obiskujem strani in iščem &quot;kaj je novega&quot;, ampak se mi novosti same ponudijo preko avtomatičnih (RSS) poti oziroma preko uporabniško urejanih Twitter kanalov (feeds). Za branje RSS uporabljam <b><a href="http://reader.google.com">Google Reader</a></b> in v njemu sem prijavljen na 127 virov novic in blogov. <p /> Toliko virov je jasno preveč, da bi jih lahko navaden smrtnik redno pregledoval, razen če se ne loti resnega zapravljanja časa. Na srečo obstaja tudi za ta problem rešitev, ki zna RSS različne vire povezati <b>v uporabno celoto v obliki revije</b>, kot pravijo snovalci servisa <a href="http://www.feedly.com/"><b>Feedly</b></a>.<p /> <a href="http://www.feedly.com/"><b>Feedly</b></a> je skupek spletnega servisa in je dodatka (plugin) za <b>Mozilla Firefox</b>, ki delujeta v sožitju. Po instalaciji dodatka se Feedly poveže z vašim Google Readerjem in iz tamkajšnjih podatkov ustvari spletno mesto z vsebinami iz vaših RSS naročnin.<p /> Vsebine sortira in izpostavlja glede na vaše bralne navade. Podatke za to pa jemlje iz vašega Google Reader računa, kjer je zabeleženo katere vire in kako pogosto jih spremljate, katere novice ste posredovali prijateljem (share), kaj ste označili z zvezdico ipd. Te podatke združi še z zunanjimi podatki pogostosti objave, števila RSS bralcev in drugo. Za nameček k vsemu doda še vaš Twitter.<p /> Iz vsega tega Feedly ustvari <b>zelo pregleden</b>, pravzaprav lahko rečem kar <b>všečen</b> živ pregled dogajanja na spletu, ki ga vi spremljate.<p />Še več. Ko iščete z Googlom ali Yahoojem, vam ponudi tudi rezultate iz vaših RSS virov. Tako, če iščete recimo &quot;bar code&quot;, vam bo izpisalo novice iz vaših virov na sami strani (desno spodaj, v jasno ločenem okvirčku). <p />  Priporočam vsem, ki berejo splet s pomočjo RSS virov. <b>Feedly je moja nova domača stran. </b><p /> <i><br />McLion</i><p /><i>P.S. Screenshot iskalnika je bil posnet na dan, ko je Google praznoval izum črtne kode, zato je tudi logotip v obliki le-te.</i><p /><br />
<p>
	<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/10/3413031-Picture%2014.jpg">
	<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/10/3413035-Picture%2016.jpg">
	<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/10/3413039-Picture%2018.jpg">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/10/3413033-Picture%2015.jpg">
 <img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/10/3413037-Picture%2017.jpg">
  <img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/10/3413041-feedly.tiff">

</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pogled skozi star iPhone...]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2009/09/24/pogled-skozi-star-iphone/"/>
    <updated>2009-09-24T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2009/09/24/pogled-skozi-star-iphone</id>
    <content type="html"><![CDATA[<b>Včeraj</b> sem spravil mojega dobrega starega <b>iPhona</b> v penzijo. Ne vem sicer če je to dokončno ali ne, trenutno imam <b>HTC Magic</b> &quot;v testu&quot;, bomo videli kako se bo obnesel&#8230;<p />Odločil sem se objaviti posnetke &quot;<b>panoram</b>&quot;, ki sem jih v zadnjih <b>dveh letih in pol posnel z iPhonom</b>. Kot nekakšen obredni korak ob menjavi naprave, ki je bila ob meni nepretrgoma ves ta čas&#8230;<p /> Večinoma gre dejansko za panorame, nekaj jih je bolj &quot;pogled trenutka v eno smer, še sam ne vem zakaj, ne spomnem se niti kam&quot;. Ne bom jih interpretiral, ne bom jih naložil niti v pravem vrstnem redu, naj <b>avtomatika</b> poskrbi za to, če se ji da. Prepustim vsem radovednežem v pogled. Lahko si tudi dol poberete, če si želite, lahko postanejo del vaše spletne prisotnosti, če se vam tako zdi&#8230;v tem primeru pa navedite mene kot avtorja.<p /> Kar se tiče lokacij posnetkov&#8230; Nobena in vse kjer sem se potikal zadnje dve leti in pol<b></b>. Posneto je bilo kjerkoli mi je padlo oko. Ali je bilo to pred domom, v Grčiji, v slovenskih gozdovih in gmajni ali v centru koprskega Miamija, ni bilo pomembno&#8230;lokacija pravzaprav ni nikoli bila (in prvi iphone nima GPS čipa, da bi jo shranil), bolj pomemben je bil <b>trenutek</b>, <b>občutek</b> ko sem pritisnil na ekran in je telefon shranil deformiran <b>posnetek</b> moje trenutne <b>vizije</b>.<p /> V miru počivaj (iPhone), sedaj je čas za <b>Google</b>&#8230;<p /> <p>
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938021-IMG_0050.jpg">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938045-IMG_0352.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938071-IMG_0683.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938105-IMG_0825.JPG">
<!-- more -->
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938023-IMG_0101.jpg">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938049-IMG_0355.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938073-IMG_0770.jpg">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938109-IMG_0847.jpg">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938025-IMG_0113.jpg">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938051-IMG_0359.jpg">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938075-IMG_0784.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938113-IMG_0850.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938027-IMG_0151.jpg">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938053-IMG_0364.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938077-IMG_0790.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938119-IMG_0858.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938029-IMG_0224.jpg">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938055-IMG_0365.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938079-IMG_0791.jpg">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938127-IMG_0860.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938031-IMG_0229.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938057-IMG_0383.jpg">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938081-IMG_0805.jpg">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938131-IMG_0861.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938033-IMG_0233.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938059-IMG_0456.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938083-IMG_0814.jpg">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938137-IMG_0865.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938035-IMG_0272.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938061-IMG_0489.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938085-IMG_0816.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938139-IMG_0868.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938037-IMG_0275.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938063-IMG_0569.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938087-IMG_0817.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938145-IMG_0869.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938039-IMG_0276.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938065-IMG_0646.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938089-IMG_0818.jpg">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938149-IMG_0870.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938041-IMG_0277.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938067-IMG_0679.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938095-IMG_0821.jpg">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938155-IMG_0871.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938019-IMG_0034.jpg">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938043-IMG_0351.JPG">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938069-IMG_0681.jpg">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938101-IMG_0823.jpg">
<img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2938159-IMG_0875.JPG">
</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Arr! Danes govorim kot pirat!]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/2009/09/19/arr-danes-govorim-kot-pirat/"/>
    <updated>2009-09-19T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/2009/09/19/arr-danes-govorim-kot-pirat</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ahoy morske podgane!<strong> Dvignimo krigle <a href="http://www.kulinarika.net/recept.asp?ID=3136">groga</a> in nazdravimo na piratski dan!</strong><p />Danes, 19. september, je svetovno praznovani &#8221;<strong><a href="http://www.talklikeapirate.com/">Talk like a Pirate day</a></strong>&#8221; ali po slovensko &#8220;Dan, ko govorimo kot gusarji&#8221;. Osebno raje uporabljam besedo &#8220;pirat&#8221;, saj &#8220;gusar&#8221; pri nas ni večpomenka.<p /> Ta praznik so <strong>internetniki</strong> začeli praznovati po letu 2002, čeprav ima 19. september dosti starej&scaron;e korenine. Vsaj tako stare, kot je biv&scaron;a žena od <strong>Marka Summersa (&#8220;Cap&#8217;n Slappy&#8221;)</strong>, ki si je praznik izmislil skupaj s kolegom <strong>Johnom Baurjem (&ldquo;Ol&rsquo; Chumbucket&rdquo;)</strong>. Kolega sta se leta 1995 med sabo mal podjebavala in sestavila govorico, ki temelji predvsem na starih ameri&scaron;lkih filmskih likih, datum pa sta postavila zato, ker je tisti dan imela Summersova žena rojstni dan in zato si je ta dan zapomnil. Kot že omenjeno, je &#8221;<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Talk_like_a_pirate">Talk like a pirate day</a>&#8221; postal mednarodno sprejet leta 2002, ko ga je ameri&scaron;ki kolumnist Dave Barry opisal v svoji kolumni, ki je bila takrat objavljena v več ameri&scaron;kih časnikih. Ker pa je bila ideja dovolj zabavna, je hitro postala internet senzacija. <p /> Piratski dan se praznuje mednarodno (<a href="http://www.talklikeapirate.com/tlapd09_2.html#Europe">a &scaron;e ne v Sloveniji</a>), na ta dan govorimo kot pirati, pijemo kot pirati, se hecamo kot pirati..skratka, se spro&scaron;čamo kot pravi pirati in se malo spozabimo na vse ostale realnosti, ki znajo biti tako depresivno&#8230;realne.<p /> Ampak <strong>kako govoriti kot pirat</strong>? Najbolj pomembna je seveda izgovorjava. Pirati so dolga leta preživljali na morju, slani zrak jim je drsal po grlu, alkohol jim je topil požiralnik in zato zvenijo bolj praskasto in sploh &#8220;kot pravi pirati&#8221;. Priporočam ogled kak&scaron;nega piratskega filma (s tem na film o piratih, neglede ali ste ga pobrali ali plačali). Za tiste neučakane, pa je tukaj &scaron;e kratek posnetek, ki vse lepo razloži:<p />
<object type="application/x-shockwave-flash" height="392" width="480">
<param name="Movie" value="http://flash.revver.com/player/1.0/player.swf?mediaId=62077" />
<param name="FlashVars" value="allowFullScreen=true" />
<param name="AllowFullScreen" value="true" />
<param name="AllowScriptAccess" value="always" /><embed src="http://flash.revver.com/player/1.0/player.swf?mediaId=62077" type="application/x-shockwave-flash" height="392" flashvars="allowFullScreen=true" width="480"></embed>
</object>
<a href="http://revver.com/video/62077/how-to-talk-like-a-pirate/">http://revver.com/video/62077/how-to-talk-like-a-pirate/</a><p />Pa &scaron;e nekaj spletnih zanimivosti povezanih s tem dnem:</p>
<ul>
<li><a href="http://www.talklikeapirate.com/howto.html">Kako govoriti kot pirat</a>?</li>
<li><a href="http://www.google.com/webhp?hl=xx-pirate">Kako googlati kot pirat?</a></li>
<li><a href="http://www.talklikeapirate.com/translator.html">Angle&scaron;ko-piratski prevajalnik</a></li>
<li><a href="http://postlikeapirate.com/twitter.php">Angle&scaron;ko-piratski prevajalnik za Twitter (z avtomatično objavo)</a></li>
<li><a href="http://singing4sdad.xanga.com/674512599/item/">Mačji pirati</a></li>
<li><a href="http://www.killingtime.com/Pegu/2009/09/18/arrrr-it-be-international-talk-like-a-pirate-day/">Nekaj receptov za piratske alkoholi&scaron;čine</a></li>
<li><a href="http://www.pirateparenting.com/OrderBook.html">Za tiste z malimi kričečimi je na razpolago brezplačna elektronska knjiga kako vzgojiti malega pirata</a></li>
<li><a href="http://www.thepirateking.com/movies/">Spisek &#8220;vseh piratskih filmov, kar so bili posneti doslej&#8221;</a></li>
<li><a href="http://www.blockbuster.co.uk/collections/rent_or_buy/top_20_pirate_movies_dvds-page-0.htm">Spisek &#8220;ta bolj-bolj&scaron;ih&#8221; dvajset piratskih filmov</a></li>
<li><a href="http://www.wired.com/geekdad/2009/09/arrrrrr-you-ready-for-international-talk-like-a-pirate-day/">Dana&scaron;nji intervju s prvima, ki sta govorila kot pirata</a>&nbsp;</li>
<li><a href="http://edition.cnn.com/2009/LIVING/09/18/talk.like.a.pirate/index.html">Dana&scaron;nja piratska novica iz CNN-a</a></li>
<li><a href="http://twitter.com/thecapnslappy">Cap&#8217;n Slappy na Twitterju</a></li>
<li><a href="http://www.myspace.com/pirateguys">Talk like a pirate na MySpace</a></li>
<li><a href="http://www.facebook.com/group.php?gid=15569242647">Talk like a pirate na Facebook (grupa)</a></li>
</ul>
<p><br />Žal je piratski dan zelo anglo-centričen, se pa prijema tudi v državah, kjer angle&scaron;čina ni prvi jezik. Nemci so tako že ustvarili svoj slovar, drugi pa &scaron;e delajo na tem. Kako bi pirat&scaron;čina zvenela v sloven&scaron;čini? :)<p /> <iframe src="http://www.youtube.com/embed/WfYoymsfTpA?wmode=transparent" allowfullscreen frameborder="0" height="417" width="500"></iframe></p>
<p><img src="http://mclion.github.com/images/posterous/2009/09/2727969-Talk_Like_a_Pirate_Day.png"></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
