<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>McLion&#39;s Mindstream</title>
    <link>http://blog.mclion.eu/</link>
    <description>Recent content on McLion&#39;s Mindstream</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>sl_SI</language>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Jun 2018 07:55:39 +0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://blog.mclion.eu/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Kako si zapomnim imena</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2018/06/12/kako-si-zapomnim-imena/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jun 2018 07:55:39 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2018/06/12/kako-si-zapomnim-imena/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Spoznaš novo osebo, steče pogovor, izmenjata si kontakte in … Ne veš pod katero ime jo shraniti. Veš s čim se ukvarja, kakšnega psa ima, da navija za isti klub …
Ampak imena … &lt;strong&gt;Nimaš pojma kako ji je ime&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Koliko pogosto se ti to zgodi in koliko na živce ti gre, od ena do deset?
Milijon? Imam rešitev zate. Takšno, ki deluje tudi brez interneta in baterij.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pošastna reformacija</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2017/10/20/po%C5%A1astna-reformacija/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Oct 2017 10:42:32 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2017/10/20/po%C5%A1astna-reformacija/</guid>
      <description>Pošasti so med nami. Prave pošasti. Pogosto se skrivajo v popolnoma normalnih ljudeh in situacijah, do trenutka, ko jih normalnost zapusti. Strah nas je pošasti, saj jih večinoma ne znamo ločiti od navadnih oseb, stvari oz. situacij.
Saj poznate zgodbo soseda, ki je bil odličen človek, dokler ni ubil svoje žene, otrok in si sodil sam &amp;hellip; Ali pa tisti policist, ki je leta vestno opravljal svoje dolžnosti, dokler &amp;hellip; Ali pa tisti filmski režiser/producent, ki je igralske sposobnosti igralk ocenjeval s spodnjo glavo &amp;hellip; Da o duhovnikih, ki pod besedo &amp;laquo;celibat&amp;raquo; razumejo &amp;laquo;dovoljeno otipavanje fantkov&amp;raquo; sploh ne izgubljam besed.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Odgovornost nas pospeši</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2017/04/15/odgovornost-nas-pospe%C5%A1i/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Apr 2017 16:17:39 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2017/04/15/odgovornost-nas-pospe%C5%A1i/</guid>
      <description>Sposobnost človeka, da dela ogromno časa z veliko vnemo, se pozno iztroši in posledično naredi mnogo za malo denarja, ni glavna poslovna prednost v svetu agilnega razvoja.
Agilni razvoj zahteva optimizacijo vseh (delovnih) procesov, da se zmanjša mentalna obremenitev z manj-pomembnostmi in se mentalno sposobnost lahko fokusira na reševanje zastavljenih opravil. Le tako lahko, ob preprekah, najdemo najhitrejšo rešitev.
V mojem pogledu na svet je želja delovnega posameznika, da se lahko kadarkoli ustavi in &amp;laquo;voha rožice&amp;raquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trije lonci čaja</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2017/03/21/trije-lonci-%C4%8Daja/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2017 14:27:01 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2017/03/21/trije-lonci-%C4%8Daja/</guid>
      <description>Zunaj stojim. Na vrtu, pod velikim starim iglavcem. Če bi v šoli bolj sledil, bi ga poznal po imenu &amp;hellip; Tako je zame le velik stari iglavec.
Pod drevesom so trije manjši ognji, na njih ležijo trije lonci z vodo, v vodi pa vrečke hibiskusovega čaja.
Lonci so rdeče barve, z velikimi belimi pikami. Zakaj? Stari vzorec, ki je spet moderen. Verjetno sem hipster.
Lonce sem dal na ogenj ob različnem času.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zakaj sem nehal piti</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2016/10/31/zakaj-sem-nehal-piti/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2016/10/31/zakaj-sem-nehal-piti/</guid>
      <description>Rad pišem. Pisanje mi predstavlja nekakšen prečiščevalni proces. Terapijo. Včasih me zgodba nenapovedano napade, kot vročinski napad. Nujno jo moram spraviti v besedilo, sicer ne morem nadaljevati s svojim življenjem - morila me bo ves dan in se vrnila v spanju, v obliki nočne more.
Večinoma je dovolj, da jo spesnim v tvit, ki ga objavim kot @kratkazgodba, včasih pa moram napolniti več strani - teh ne objavim. Vsebina napisanega se mi zdi preveč intimna, da bi si jo upal deliti s svetom.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Strah nas lahko reši</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2015/10/25/strah-nas-lahko-resi/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2015/10/25/strah-nas-lahko-resi/</guid>
      <description>Pred nami so mračni dnevi. Dnevi, ko se bomo trudili iskati sonce, ampak dobili bomo predvsem temo in hlad. V več smislih …
Pred kratkim smo premaknili uro, pred nami je dan mrtvih, še prej pa noč pred vsemi svetimi, noč čarovnic, ki se zgodi na dan reformacije. Komplicirano? :)
O noči pred &amp;laquo;Dnevom mrtvih&amp;raquo;, ki so ga nekoč imenovali &amp;laquo;Vsi sveti&amp;raquo; in ga tako še v nekaterih (pretežno krščanskih) državah, vemo marsikaj.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kako skuhati uspešen projekt - Zgodba</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2015/05/17/kako-skuhati-uspesen-projekt-zgodba/</link>
      <pubDate>Sun, 17 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2015/05/17/kako-skuhati-uspesen-projekt-zgodba/</guid>
      <description>TL;DR - Brez zgodbe ni projekta.
Pred tem: Uspešen projekt - Ekipa Življenje je zgodba. Svet doživljamo in opisujemo v obliki krajših dogodkov, ki tvorijo celoto. Zato projekt, ki ne zna sporočiti zgodbe, ne more ustvariti povpraševanja, še manj pa navezanosti na storitve/produkte, ki jih želi tržiti.
Seveda ni vsaka zgodba dobra. Definicija dobrega je subjektivna, znamo pa vse dobre zgodbe enostavno obnoviti. Zgodba vašega projekta mora biti tako enostavna, da jo znate razložiti v eni povedi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Korak za korakom, tek!</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2015/01/25/korak-za-korakom/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2015/01/25/korak-za-korakom/</guid>
      <description>Prvi koraki so najtežji. Najprej se naučiš obračati na hrbet oz. trebuh, zatem pride na vrsto kobacanje, plezanje, stanje na nogah &amp;hellip; in TEK!
Tek je zate, ko si še otrok, bolj naraven od hoje. No, saj s starši niti nimaš izbire, če se že moraš sprehajati z njimi.
Menim, da se tek pri otroku razvije kot odgovor na silo teže. &amp;laquo;Če bom dovolj hitro premikal noge, ne bom padel!&amp;raquo; Zanimivo je, da z odraščanjem tek opustimo kot način premikanja in ga zabašemo v predal med ostale športne rekvizite s katerimi so nas mučili v osnovni in srednji šoli.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kako skuhati uspešen projekt: Ekipa</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2014/09/30/kako-skuhati-uspesen-projekt-ekipa/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2014/09/30/kako-skuhati-uspesen-projekt-ekipa/</guid>
      <description>TL;DR - Ekipa je srce projekta, to so kuharji ki zmešajo sestavine. Brez njih se nič ne skuha, saj &amp;laquo;replikatorji&amp;raquo; iz Star Treka še niso bili izumljeni. :) Kakšna pa je uspešna ekipa?
Pred tem: Recept za uspešen projekt in kako do dobre ideje Zadnjič sem razpredal o receptu za uspešen projekt oz. sestavinah zanj. Tokrat nadaljujem z eno najpomembnejših sestavin, ki pa pri nas povzroča tudi največ preglavic. Gre za družabno sestavino, ki lahko še tako dober projekt popolnoma uniči, če njena interakcija ne deluje konstruktivno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kako skuhati uspešen projekt?</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2014/09/08/kako-skuhati-uspesen-projekt/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2014/09/08/kako-skuhati-uspesen-projekt/</guid>
      <description>TL;DR - Delim izkušnje kako ustvariti uspešen projekt. Kaj so osnovne sestavine in kako priti do dobre ideje? Preberite &amp;hellip; :)
Vsako leto me povabijo na Fakulteto za humanistične študije, kjer odpredavam kakšno temo. Prva leta sem razlagal svojo zgodbo iz ObalaNET in jo povezal s praktično uporabo v njihovem svetu, potem pa sem se tega naveličal in začel iskati kaj novega iz svojih izkušenj, ki pa ni iz obdobja ObalaNET &amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ko sem izgubil pot ...</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2014/08/15/ko-sem-izgubil-pot/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2014/08/15/ko-sem-izgubil-pot/</guid>
      <description>Poletna sobota. Zaključujem najbolj uspešno dieto doslej. Tudi prvo v svojem življenju. Čas je za naslednji korak.
Pet tednov brez sladkorja, alkohola in drugih dobrot, katerih sem pozabil imena je pustilo nekaj posledic. Željo po hrani počasi zamenjuje potreba po premikanju. V več smislih.
Že dolgo nisem bil na Slavniku. Tri, morda štiri leta. Verjetno nisem najbolj v formi zanj, ampak brez poskusa ni uspeha, pravijo … Prepričam sestro, da mi dela družbo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ko me je Evelin poklicala</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2014/04/13/ko-me-je-poklicala-evelin/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2014/04/13/ko-me-je-poklicala-evelin/</guid>
      <description>Nedelja. Prijeten pomladni dan. Ne prevroč in niti prehladen. Sedim ob morju in se predajam prijetnemu vetriču, ki mi polni nosnice z omamnim vonjem morja. Idila.
Telefon mi zazvoni. Nisem ugasnil zvonjenja? Vedno ga izklopim, ko grem na te sprehode. Hm &amp;hellip; Čudna številka. +14155633300. Pomislim na sodelavca v tujini, morda ravno na nedeljo predstavlja naš produkt in verjetno nekaj ne dela.
&amp;laquo;Halo?&amp;raquo; …
&amp;laquo;Ciao tata, mama je rekla da te pokličem, ker hočemo v šoping … Je rekla, da nehaj lejžurat pri morju in drajvaj avto domov, ga nidamo za šoping.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prepričan v svoj dvom</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2014/01/19/preprican-v-dvom/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2014/01/19/preprican-v-dvom/</guid>
      <description>Rad bi zaupal v eno vero, v eno stranko, v en poklic in v en zato. Rad bi bil tak kot večina ljudi, ker sem že dolgo prebolel obdobje upora in norij.
Rad bi znal narediti spisek dobrih in slabih ljudi, jih ločevati na črne in bele &amp;hellip; Tako kot to počnejo politiki, razvajenci in kreteni. Rad bi znal pokazati s prstom na tisto pošast: &amp;laquo;On je kriv, da nisem naredil ničesar v svojem življenju, ON!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ko sem špilal glavnega igralca v videospotu</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2013/11/16/ko-sem-bil-glavni-igralec-v-videospotu/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2013/11/16/ko-sem-bil-glavni-igralec-v-videospotu/</guid>
      <description>Letošnja pomlad je bila … Posebna. Odločil sem se storiti kakšen bolj konkreten korak v življenju in storil sem ga. Verjetno je bilo povezano z bližajočim se rojstnim dnevom, verjetno pa sem enostavno bil sit vsega. Dal sem odpoved v podjetju, katerega sem soustanovil in odšel iskati novo avanturo. Sledilo je nekaj razgovorov, večinoma v Ljubljani.
Nek petek sem se tako vračal iz uspešnega razgovora na celini in poklical frenda, ki je ravno pekel čevape.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ko sem se igral režiserja in posnel reklamo</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2013/05/09/ko-sem-se-igral-reziserja-in-posnel-reklamo/</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2013/05/09/ko-sem-se-igral-reziserja-in-posnel-reklamo/</guid>
      <description>Za mano je kar zabavno (poslovno) leto. Namreč približno v tem času sem lani zapustil toplo pisarno in se podal v avanturistične vode dela od doma. Bilo je zanimivo in tudi utrujajoče. Pri delu od doma si je najtežje vzeti samo osem ur delavnika, saj živiš v pisarni, vsak dan si je podoben in hitro se osamiš (ne, internet ni prava socializacija).
Sedaj pa je napočil trenutek, da to obdobje zaključim in se ponovno posvetim delu v pisarnah in drugih lokacijah izven doma.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kaj Slovence zanima?</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2013/03/31/kaj-slovence-zanima/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2013/03/31/kaj-slovence-zanima/</guid>
      <description>To vprašanje si postavlja marsikateri tržnik, marsikateri novinar in predvsem vsak politik. No, tudi navadnega državljana zanima kaj navdušuje sotrpnike.
Zato sem se pred par meseci lotil vikend projekta, ki se je razširil na več vikendov in zrasel v obliko, ki jo lahko trenutno testirate na mclion.tuinzdaj.net/novicev/.
Na tem spletnem mestu boste dobili odgovor &amp;laquo;Kaj Slovence danes zanima?&amp;raquo;. Odgovor bo v obliki spiska novic, ki je obtežen po zanimanju slovenskih bralcev in časom objave.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zbogom Posterous, dobrodošel Github!</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2013/03/23/zbogom-posterous/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2013/03/23/zbogom-posterous/</guid>
      <description>Kot že verjetno veste, se je Twitter na začetku leta odločil, da ugasne blogersko platformo Posterous.com in zaposlene preusmeri na nekaj bolj profitabilnega. O tem se je sicer špekuliralo že pred letom, ko je Twitter kupil Posterous … No, to sedaj sploh ni pomembno. Brezplačni servisi nastajajo in se ugašajo ne glede na naše želje. To je del njihove definicije brezplačnosti.
Skratka, kot mnogi sem bil postavljen pred odločitev: Kam prenesti blog?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Merjenje spletnega obiska za laike</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2013/01/19/merjenje-spletnega-obiska-za-laike/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2013/01/19/merjenje-spletnega-obiska-za-laike/</guid>
      <description>Tudi letos so me povabili na FH&amp;Scaron;, da &amp;scaron;tudentom medijskega &amp;scaron;tudija predstavim eno temo v sklopu predmeta Digitalni mediji in družba. Letos mi je nositelj predmeta kot temo predlagal &#34;merjenje obiska na internetu&#34;. Ben, ok &amp;hellip; Tema ni med najbolj zanimivimi za humaniste &amp;hellip; Približno tako kot nabiranje oljk - najde se kak&amp;scaron;en navdu&amp;scaron;enc, ampak večina bi raje komentirala družboslovni vidiku takega početja, mogoče.
Predavanje sem dal skozi, ostalo mi je kar nekaj materiala .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Več oglasov kot ljudi</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2012/11/08/vec-oglasov-kot-ljudi/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2012/11/08/vec-oglasov-kot-ljudi/</guid>
      <description>Slovenski spletni mediji so padli v ogla&amp;scaron;evalsko črno luknjo, ki sem jo na ObalaNET doživel pred približno &amp;scaron;estimi leti in se je nisem zavedel, dokler tega fenomena nisem opazil pri najbolj branih slovenskih spletnih medijih dana&amp;scaron;njega časa. Tokrat ne bom samo nergal, ampak poskusil najti tudi re&amp;scaron;itev za izbolj&amp;scaron;anje stanja, vsaj iz vidika lastnika spletnega mesta.
Na tipičnem nadpovprečno obiskanem slovenskem spletnem mediju dobimo sledeče tipe oglasov:
 Vodoravne, navpične in kvadratne oglasne pasice nad, pod, ob in med besedilom, veliko drsečo pasico na dnu, ki zasede okoli &amp;frac14; okna, drsni oglasi, ki se odprejo, ko uporabnik pride na dno članka (in mu premaknejo fokus na oglas), lebdeči oglasi, ki prekrijejo vsebino in se včasih ne dajo zapreti, oglasni premori pred in po video posnetkih, video oglasni premori pred branjem članka, oglasna ozadja, Piano plačni&amp;scaron;ki zid, Double Recall prekinitev, ki zahteva prepis dveh besed iz oglasa, Plista &#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dobil sem Jelly Bean!</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2012/07/25/dobil-sem-jelly-bean/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2012/07/25/dobil-sem-jelly-bean/</guid>
      <description>Končno mi je Google nadgradil Androida na Jelly Bean. Bil sem kar neučakan, čeprav sem verjetno med prvimi v Sloveniji z zadnjo verzijo androida. Zanimalo me je predvsem kako se v Sloveniji izkažeta novi Google Voice Search in Google Now ...
Včeraj sem preko vsemogočnih radijskih zvez dobil nadgradnjo mojega NEXUS S telefona na Jelly Bean oz. Android 4.1. Hitrih nadgradenj so deležne samo NEXUS naprave, ostali pa morajo počakati, da se proizvajalci odločijo, če se splača podalj&amp;scaron;ati življenjsko dobo aparata in kdaj bodo to storili.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slovenski črkovalnik v Mac OSX (Snow) Leopard in Lion</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2012/02/23/slovenski-crkovalnik-v-mac-osx-snow-leopard-i/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2012/02/23/slovenski-crkovalnik-v-mac-osx-snow-leopard-i/</guid>
      <description>Na spletu je moč najti navodila kako naložiti slovenski črkovalnik v OSX s pomočjo paketa Aspell. Ta metoda ni najbolj optimalna, je pa bila edina do nedavnega edina. Mnogi so spregledali, da OSX od verzije 10.6 podpira nalaganje drugih slovarjev preko odprtega sistema. Apple je namreč v Leopardu zamenjal črkovalnik in uporabil odprto-kodnega, ki koristi slovarje istega formata kot Openoffice.org (oz. sedaj LibreOffice).Tukaj so navodila kako to storimo na nov način, ki ne zahteva instalacije posebnih programov, deluje pa v vseh t.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MOSS je boljši od Google Analytics, ampak zakaj?</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2011/12/06/moss-je-boljsi-od-google-analytics-ampak-zaka/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2011/12/06/moss-je-boljsi-od-google-analytics-ampak-zaka/</guid>
      <description>&amp;Scaron;e danes se srečujem z nerazumevanjem delovanja projekta Meritve obiska spletnih strani, ki ga večina pozna pod kratico MOSS. Žal prihaja do nerazumevanja ravno v slovenski skupnosti &#34;webmasterjev&#34; in drugih spletnih strokovnjakov, ki bi kot prvi morali razumeti delovanje in pomen tak&amp;scaron;nih projektov.
Dolga leta sem upal in tudi težil odgovornim znotraj projekta MOSS, da je potrebno izbolj&amp;scaron;ati komunikacijo z naročniki, pristopniki oziroma kakor koli se imenuje tiste, ki sodelujejo v projektu, pa tudi komunikacijo z zainteresirano javnostjo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sortiraj Facebook po lastni želji!</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2011/11/15/sortiraj-facebook-po-lastni-zelji/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2011/11/15/sortiraj-facebook-po-lastni-zelji/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2011/11/34349863-sprememba%20izpisa.png %} Facebook je pred približno enim mesecem uvedel spremembe v načinu izpisa zgodb na zidovih uporabnikov. Kot vsaka sprememba, je tudi ta mnoge razjezila ...&amp;nbsp;
Razvijalci na Facebooku so se odločili, da je bolj pomembno prikazovati zgodbe (objave prijateljev in drugih strani) urejene po pomembnosti in ne po času. &amp;Scaron;e najhuje je, da pomembnost določajo po nedokumentiranih parametrih, ki jih spreminjajo iz tedna v teden.&amp;nbsp; Z eksperimentiranjem so nekateri blogerji ugotovili, da je en od parametrov tudi vir iz kjer je bil vpis objavljen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Koliko te lahko stane napačnen status ali tvit?</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2010/11/29/koliko-te-lahko-stane-napacnen-status-ali-tvi/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2010/11/29/koliko-te-lahko-stane-napacnen-status-ali-tvi/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2010/11/18088782-ukradeno.png %} Na spletu pogosto beremo kaj vse ne smemo objavljati...na spletu. Ponavadi si rečemo &amp;quot;res je&amp;quot; in mirno pozabimo, že naslednji dan pa nadaljujemo s svojim najljubšim športom, ki se v angleščini imenuje &amp;quot;oversharing&amp;quot;, v slovenščino pa bi ga lahko prevedli približno v &amp;quot;takoj sedaj moram vsem povedat kar se mi je ravnokar zgodilo in nikogar ne zanima&amp;quot;. Informacije o tem kako smo se spekli na štedilniku, kaj bomo ravnokar spravili skozi prebavni trakt in kmalu zatem opisovanje trebušnih krčev, ker smo se prenajedli in to sredi noči.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slovenci smo obsedeni z nosečnostjo, postavo in denarjem</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2010/09/08/slovenci-smo-obsedeni-z-nosecnostjo-postavo-i/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2010/09/08/slovenci-smo-obsedeni-z-nosecnostjo-postavo-i/</guid>
      <description>Danes je Google predstavil novost, ki jo je poimenoval &#34;Instant search&#34;. Po njihovih podatkih naj bi tako uporabniki pri&amp;scaron;parali nekaj sekund pri iskanju s tem, da Google predvidi (poskusi uganiti) kaj si želite iskati in vam poleg besed, ki ste jih morda želeli vpisati, ponudi tudi že rezultate nanje. Baje večina Američanov i&amp;scaron;če za vreme (weather), zato se ob vpisu W pojavi takoj rezultat za vreme. Uporabno zanje, za nas pa bomo videli, ko to vklopijo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Spet imam po glavi tisti komad</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2010/09/02/spet-imam-po-glavi-tisti-komad/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2010/09/02/spet-imam-po-glavi-tisti-komad/</guid>
      <description>[[posterous-content:iKZksiJYmNChx3UZjVh2]]Tudi danes se je zgodilo. Zbudim se, tišina..skoraj kot v centru Portoroža sredi sezone. Osebno me ne moti, ampak mr.brain pa je očitno ne prenaša. Začnem brundati, neham..spet brundam, ampak tokrat brez da bi spuščal zvokov. Damn mr.brain!Ja, tista pesem - tista, ki se vrti non-stop po radiu, ki se je vrtela nekoč, ali pa se nikoli ni in mi je ravno danes skočila iz sanj v zavest. Že vem, danes ne bo šla iz glave, nič ne bo pomagalo, cel dan bo težila.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Kanegra incident</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2010/08/30/the-kanegra-incident/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2010/08/30/the-kanegra-incident/</guid>
      <description>Zadnja petkova noč v letošnjem avgustu bo za vse večne čase znana po incidentu med Kanegro in Portorožem in bo verjetno v zgodovino zapisana kot “tista noč, ki je zakomplicirala vse”. Tukaj ciljam na mejni sporazum med Hrvaško in Slovenijo, ki bo verjetno zaradi tega nepredstavljivega napada razuzdanih mladostnikov na speče portoroško prebivalstvo padel v vodo.

Ampak pričnimo na začetku. Bil je zadnji petek v avgustu, peti zapovrstjo.Pet petkov v avgustu se baje zgodi samo enkrat na milijone milijard let in jasno je, da je že samo ta podatek razkuril prebivalce Portoroža, kateri so v meko obalnega počitkaprišli iz vseh suhih koncev Slovenije in drugih držav - nekateri celo iz tam, kjer še rek nimajo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kur en bot</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2010/07/28/kur-en-bot/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2010/07/28/kur-en-bot/</guid>
      <description>Prejšnjo soboto (24. julija) so v Smokvici organizirali že tradicionalno šagro &#34;Kur en bot&#34;, kjer so lahko nostalgiki doživeli vaško zabavo kot v starih cajtih, novinci pa so si lahko ogledali kako je to zgledalo. Z baklami so osvetlili staro istrsko vasico ter tako ustvarili prav zanimiv ambient, v katerem se je dalo res uživati...enkrat tolko bendi niso igrali balkan glasbe, ampak istrske pesmi, tako stare, kot nove.
Nastopili so:   Šavrinski godci,  Moška pevska skupina Aljaž,  Godba na pihala Sveti Anton,  Klapa Boškarin,  Vruha,  Ne me jugat,  Pergola,  Calegrija,   Daj še en litro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Imaš 0 prijateljev</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2010/04/08/imas-0-prijateljev/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Apr 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2010/04/08/imas-0-prijateljev/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2010/04/7922799-Screen%20shot%202010-04-08%20at%2010.30.54%20PM.png %} South Park je vsako leto boljši, vsaj avtorji so. Sicer ni pomembno kakšno orodje oziroma pristop uporabiš za povedat zgodbo, dobra zgodba vedno pusti vtis. In glede na to, da je pot humorja ena bolj prijetnih poti, za doseči človeško dušo, sploh ni čudno, da je ta animirana nanizanka tako popularna.
Lahko bi rekli, da sem en od mnogih, ki jim je zadnja epizoda - You have 0 friends verjetno najboljša od vseh doslej.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5 nastavitev zasebnosti na Facebooku, ki jih morate takoj preveriti</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2010/03/31/5-nastavitev-zasebnosti-na-facebooku-ki-jih-morate-takoj-preveriti/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2010/03/31/5-nastavitev-zasebnosti-na-facebooku-ki-jih-morate-takoj-preveriti/</guid>
      <description>Facebook je pred kratkim najavil spremembe svojih servisov, ki bodo omogočale še bolj razširjen vpogled v vaše osebne podatke s strani zunanjih ponudnikov. Menimo, da je zato čas, da si malo ogledate svoje nastavitve zasebnosti in tudi kaj spremenite...  V pravilih zasebnosti Facebook omogoča izmenjavo vaših osebnih podatkov in akcij (statusi, sklepanje prijateljstev, komentiranje) z &amp;quot;vnaprej potrjenimi zunanjimi spletnimi mesti in aplikacijami&amp;quot;. Morda je vam osebno to čisto sprejemljivo, ampak mnogi jemljejo Facebook kot domači vrt, ki je obkoljen z visokimi zidovi, tako da sosedi ne vidijo, kako sproščeno se obnašajo znotraj njega.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Odpravite &#34;štekanje&#34; Youtube videov!</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2009/12/05/odpravite-stekanje-youtube-videov/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Dec 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2009/12/05/odpravite-stekanje-youtube-videov/</guid>
      <description>Zadnjih nekaj mesecev filmi na Youtube štekajo. Na začetku so bili to le daljši ali HD posnetki, s časom pa se je stanje poslabšalo. Po nekaj googlanja sem prišel do ugotovitve, da je dogajanje lokalizirano predvsem na Evropo. V ZDA naj bi servis deloval normalno. Nekateri mediji so celo novo generacijo poimenovali kar &amp;quot;Youtube generacija&amp;quot; in škoda je, da ravno to spletno mesto za nas ne deluje kot bi moralo. Jaz sem zadeve reševal tako, da sem pri video posnetku stisnil gumb play, počakal, da se prične predvajanje, stisnil pavzo in pozabil na posnetek dokler se le-ta ni do konca naložil.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ciao! Serbus! Fuck!</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2009/11/08/ciao-serbus-fuck/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2009/11/08/ciao-serbus-fuck/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2009/11/4576319-fuck-the-rain.jpg %} &amp;nbsp;
Nedeljsko popoldne.&amp;nbsp;Vreme je nekam jokavo in hladno. Na misel mi pride en &#34;sprostilni pogovor&#34;, ki se je zgodil minuli teden. No, tukaj za va&amp;scaron;o zabavo in mojo sprostitev. Nedeljsko pač. 
&amp;nbsp;
CIAO!
Pozdrav&amp;nbsp;Ciao&amp;nbsp;uporabljamo tudi v Sloveniji, nismo pa edini, saj ga koristi &amp;scaron;e pol sveta. Če nekoga pozdravi&amp;scaron; s &#34;ciao&#34;, bo mu takoj jasno, da gre za neformalni pozdrav. Ampak iz kje to izhaja?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kot Ljubljančani bi bili večji od Siddharte</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2009/10/12/kot-ljubljancani-bi-bili-vecji-od-siddharte/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2009/10/12/kot-ljubljancani-bi-bili-vecji-od-siddharte/</guid>
      <description>Pudding Fields so na Obali svetovno znani, vendar jih omejuje provincialnost centralne Slovenije. Dovolj polemike, ni to moj cilj. Nisem glasbeni kritik, ne cartam zamer do nikogar. Naslov in &amp;quot;podnaslov&amp;quot; sta tam, da vas vas malo zrajcam, da vas prisilim prebrati moj uvod v najnovejšo stvaritev Pudingov. Se opravičujem. :)V petek, 9. oktobra, so v izolskem The Clubu Pudding Fieldsi organizirali predstavitveni koncert četrtega albuma. Na isti lokaciji so leta 2003 predstavili tudi prvenec, to pa ne pomeni, da so naredili kakšen korak nazaj, prav nasprotno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Feedly - moje okno v RSS splet</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2009/10/07/feedly-moje-okno-v-rss-splet/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2009/10/07/feedly-moje-okno-v-rss-splet/</guid>
      <description>Sem en tistih uporabnikov, ki opazujejo splet skozi RSS vire in Twitter. Ne obiskujem strani in iščem &amp;quot;kaj je novega&amp;quot;, ampak se mi novosti same ponudijo preko avtomatičnih (RSS) poti oziroma preko uporabniško urejanih Twitter kanalov (feeds). Za branje RSS uporabljam Google Reader in v njemu sem prijavljen na 127 virov novic in blogov. Toliko virov je jasno preveč, da bi jih lahko navaden smrtnik redno pregledoval, razen če se ne loti resnega zapravljanja časa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pogled skozi star iPhone...</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2009/09/24/pogled-skozi-star-iphone/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2009/09/24/pogled-skozi-star-iphone/</guid>
      <description>Včeraj sem spravil mojega dobrega starega iPhona v penzijo. Ne vem sicer če je to dokončno ali ne, trenutno imam HTC Magic &amp;quot;v testu&amp;quot;, bomo videli kako se bo obnesel...Odločil sem se objaviti posnetke &amp;quot;panoram&amp;quot;, ki sem jih v zadnjih dveh letih in pol posnel z iPhonom. Kot nekakšen obredni korak ob menjavi naprave, ki je bila ob meni nepretrgoma ves ta čas...Večinoma gre dejansko za panorame, nekaj jih je bolj &amp;quot;pogled trenutka v eno smer, še sam ne vem zakaj, ne spomnem se niti kam&amp;quot;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arr! Danes govorim kot pirat!</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2009/09/19/arr-danes-govorim-kot-pirat/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2009/09/19/arr-danes-govorim-kot-pirat/</guid>
      <description>Ahoy morske podgane! Dvignimo krigle groga in nazdravimo na piratski dan!Danes, 19. september, je svetovno praznovani &#34;Talk like a Pirate day&#34; ali po slovensko &#34;Dan, ko govorimo kot gusarji&#34;. Osebno raje uporabljam besedo &#34;pirat&#34;, saj &#34;gusar&#34; pri nas ni večpomenka.Ta praznik so internetniki začeli praznovati po letu 2002, čeprav ima 19. september dosti starej&amp;scaron;e korenine. Vsaj tako stare, kot je biv&amp;scaron;a žena od Marka Summersa (&#34;Cap&#39;n Slappy&#34;), ki si je praznik izmislil skupaj s kolegom Johnom Baurjem (&amp;ldquo;Ol&amp;rsquo; Chumbucket&amp;rdquo;).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Video pove več kot 140 znakov</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2009/09/07/video-pove-vec-kot-140-znakov/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2009/09/07/video-pove-vec-kot-140-znakov/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2009/09/2346289-Picture%204.jpg %}
Twitter je zadnji hit. V ZDA in na Japonskem je tako velik fenomen, da si razvijalci izmišljujejo nove in nove pristope kako bi izkoristili moč tega mikroblog servisa. Vsak dan je objavljena kakšna zanimiva nova storitev. Pred kratkim sem v svojem brskanju (bolj sledenju Twitterju) naletel na en zanimiv brezplačni servis, ki bi prišel prav vsem, ki morajo od časa do časa komu razložiti kako se uporablja nek program ali spletna aplikacija.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vikend zabava, izboljšaj izgled Facebooka</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2009/09/06/vikend-zabava-izboljsaj-izgled-facebooka/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2009/09/06/vikend-zabava-izboljsaj-izgled-facebooka/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2009/09/2346289-Picture%201.jpg %}
Nedelja. Zadnji dan &amp;quot;počitka&amp;quot;. Za vse tiste, ki jim osnovni prikaz od Facebooka ni všeč, je tukaj ena malenkost. Pravzaprav si lahko s tem dodatkom spremenite izgled (skoraj) kateregakoli spletnega mesta.Stylish omogoča nalaganje prilagojenih CSS datotek čez neko spletno mesto, ne da bi morali imeti dostop do strežnika le tega. Zanimiv dodatek za vse tiste, ki imajo radi spremembe ali kontrolo nad le-temi...Najprej potrebujete omenjeni dodatek za Firefox poimenovan Stylish, če vam ta brskalnik ni všeč, lahko naložite novi stil tudi v Internet Explorer z dodatkom IE7Pro, za Opero in Chrome pa ni potrebno nalagati nobenega dodatka, saj Opera podpira prikazovanje prilagojenih stilov, Chrome pa v zadnji verziji omogoča nalaganje uporabniških skript.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Znebimo se nadležnih obvestil na Facebooku!</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2009/08/19/znebimo-se-nadleznih-obvestil-na-facebooku/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2009/08/19/znebimo-se-nadleznih-obvestil-na-facebooku/</guid>
      <description>Priznajmo si, Facebook zna biti zelo nadležen, &amp;scaron;e posebej kar se tiče sistema sporočanja oziroma po&amp;scaron;iljanja obvestil (to je tisti status desno od aktivnega spiska online prijateljev, kjer se občasno pojavi rdeča &amp;scaron;tevilka in vas opozori na novo obvestilo). V obvestilih najdemo vsega, od sporočil, da je nekdo komentiral na&amp;scaron;o objavo ali jo označil, da mu je v&amp;scaron;eč, do raznih več ali manj propagandnih informacij raznih aplikacij, ki smo jih morda enkrat uporabili.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tudi tega se je treba naučit prej ali slej</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2009/08/14/tudi-tega-se-je-treba-naucit-prej-ali-slej/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2009/08/14/tudi-tega-se-je-treba-naucit-prej-ali-slej/</guid>
      <description>Ciciban je izdal &amp;quot;Knjigo o kakcu&amp;quot;. Nekdo je objavil blog s skaniranimi stranmi iz nje in kmalu je postala dnevni hit na Twitterju...Za tiste, ki vas link še ni &amp;quot;doletel&amp;quot;, je tukaj:http://www.nuffy.net/funny-pics/this-is-how-slovenian-kids-learn-about-poop.htmlPa prijetno branje..morda se kaj še naučite (ali vaši otroci) :) </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zgubil službo zaradi majice?</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2009/07/31/zgubil-slubo-zaradi-majice/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jul 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2009/07/31/zgubil-slubo-zaradi-majice/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2009/07/1155368-a1191_bm.gif %} Kot je nekoč rekel nek modni oblikovalec: &amp;quot;Moškega je enostavno obleči, že ene spodobne hlače in ena dobra majica (t-shirt) ga zna narediti zanimivega.&amp;quot; Biznis potiskanih majic je v svetu kar velika zadeva, nekateri so si na njemu zgradili cele imperije. En od bolj znanih je Sunshine Megatron, lastnik spletne trgovine T-Shirt Hell. Majice z zajebancijo gor, namenjene tako kmetavzerjem (redneck) kot intelektualcem. Med slednjimi, sploh v zabavniški industriji, so te majice zelo popularne, saj se jih da interpretirati na več načinov in inteligentna oseba vsekakor razume štos oziroma ironijo tistega, ki nosi majico, kjer piše &amp;quot;Let&amp;#39;s get fucked up!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tormentone dneva</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2009/06/28/tormentone-dneva/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2009/06/28/tormentone-dneva/</guid>
      <description>Danes mi je &amp;scaron;el po glavi en komad...predvsem en komad, no..samo en komad. In kar je najhuje, je toliko obskuren, da ga nisem mogel niti pet na glas, saj ga skoraj noben ne pozna in bi me verjetno čudno gledali..Gre za pesem, ki sem jo sli&amp;scaron;al lani enkrat v epizodi od Family Guy (I dream of Jesus). No, pred par dnevi sem epizodo ponovno pogledal in... Ne gre več ven. Mislim, da je čas, da &amp;scaron;e koga malo &#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Končno prava slovenska tipkovnica</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2009/06/22/konno-prava-slovenska-tipkovnica/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2009/06/22/konno-prava-slovenska-tipkovnica/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2009/06/710138-64597788_tipkovnica.jpg %}

Slovenski inštitut za standardizacijo potrdil nov standard za slovensko tipkovnico. Med glavnimi spremembami so odstranitev Đ in Ć iz prvega nivoja (premestijo se na ALTGR-D in ALTGR-C) ter nadomestitev z @ in Euro znakom. 
Več v novici iz RTVSLO... </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Smeh film</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2009/06/22/smeh-film/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2009/06/22/smeh-film/</guid>
      <description>Nima veze z originalom, razen to, da je fan film, kar pomeni, da so ga napisali, posneli in igrali oboževalci Ghostbusters filmov. Ker je to fanfilm, si ga lahko brezplačno prenesete iz interneta...enkrat toliko legalno :) http://www.returnoftheghostbusters.com/ </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Licenca</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/license/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/license/</guid>
      <description>Vsebino iz tega bloga lahko prosto uporabite, tudi spremenjeno, v svojih izdelkih, če jih izdajate brezplačno pod sorodno licenco:

This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>