<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Facebook on McLion&#39;s Mindstream</title>
    <link>https://blog.mclion.eu/categories/facebook/index.xml</link>
    <description>Recent content in Facebook on McLion&#39;s Mindstream</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>sl-SI</language>
    <atom:link href="https://blog.mclion.eu/categories/facebook/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Sortiraj Facebook po lastni želji!</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2011/11/15/sortiraj-facebook-po-lastni-zelji/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2011/11/15/sortiraj-facebook-po-lastni-zelji/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
{% img /images/posterous/2011/11/34349863-sprememba%20izpisa.png %}
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Facebook je pred približno enim mesecem uvedel spremembe v načinu izpisa zgodb na zidovih uporabnikov. Kot vsaka sprememba, je tudi ta mnoge razjezila ...&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p /&gt;
&lt;div&gt;Razvijalci na Facebooku so se odločili, da je bolj pomembno prikazovati zgodbe (objave prijateljev in drugih strani) urejene po pomembnosti in ne po času. &amp;Scaron;e najhuje je, da pomembnost določajo po nedokumentiranih parametrih, ki jih spreminjajo iz tedna v teden.&amp;nbsp;
&lt;p /&gt;
&lt;div&gt;Z eksperimentiranjem so nekateri blogerji ugotovili, da je en od parametrov tudi vir iz kjer je bil vpis objavljen. Prednost ima seveda &lt;a href=&#34;http://facebook.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;facebook.com&lt;/a&gt;.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;p /&gt;
&lt;div&gt;Osebno si želim na svojem zidu tako &#34;notranje&#34; kot &#34;zunanje&#34; zgodbe in rad bi videl tudi tiste, ki ne dobijo nobenega &#34;v&amp;scaron;ečka&#34; ali komentarja. Ne zaupam najbolj programju na Facebooku, ko določa&amp;nbsp;kaj je meni bolj pomembno in kaj ni, &lt;a href=&#34;http://edgerank.net/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;čeprav gre v ozadju le za enačbe&lt;/a&gt;. Mnogi so podobnega mnenja kot jaz in očitno dovolj glasni, da je Facebook dodal možnost nastavitve sortiranja objav na va&amp;scaron;em zidu. To je prvič, da so pri Facebooku stopili korak nazaj in omogočili spet nekaj kar so povozili z zadnjo &#34;nadgradnjo&#34;.&lt;/div&gt;
&lt;p /&gt;
&lt;div&gt;Tisti, ki uporabljate Facebook v angle&amp;scaron;čini ste te dni&amp;nbsp;dobili eno &lt;strong&gt;novo opcijo&lt;/strong&gt;.&lt;strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/help?faq=225283394204551&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Na vrhu izpisa zgodb se je pojavila na desni strani opcija SORT&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (poglej priloženo sliko). Če kliknete nanjo, se vam bo odprl meni, kjer lahko izberete novo sortiranje, kjer usodo prepu&amp;scaron;čate Facebooku, ali pa časovno sortiranje, kjer vidite pač najnovej&amp;scaron;e vpise. Osebno imam raje to opcijo in upam, da kdaj postane privzeta, saj se nemalokdaj dogaja, da se moje objave pojavijo na zidovih nekaterih &lt;a href=&#34;http://mclion.posterous.com/imas-0-prijateljev&#34;&gt;Facebook frendov&lt;/a&gt; tudi &amp;scaron;ele 6 dni po tem, ko sem jih objavil ...&lt;/div&gt;
&lt;p /&gt;
&lt;div&gt;Če imate Facebook v angle&amp;scaron;čini in opcije &amp;scaron;e ni, potrpite &amp;scaron;e kak&amp;scaron;en dan in se bo pojavila. S sloven&amp;scaron;čini pa bo verjetno vidna kak&amp;scaron;en teden za tem, ko bo aktivirana za vse Facebook uporabnike in jo bodo prostovoljci prevedli, glasovali o prevodu in najbolj&amp;scaron;ega potrdili za uporabo ...&lt;/div&gt;
&lt;p /&gt;
&lt;div&gt;Če se vam mudi, lahko začasno &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/settings?tab=account&amp;amp;section=language&amp;amp;t&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;preklopite jezik vmesnika v &#34;English (US)&#34;&lt;/a&gt;, vklopite drugačno sortiranje objav in nazaj nastavite jezik na sloven&amp;scaron;čino ...&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>