<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tehnologija on McLion&#39;s Mindstream</title>
    <link>https://blog.mclion.eu/categories/tehnologija/index.xml</link>
    <description>Recent content in Tehnologija on McLion&#39;s Mindstream</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>sl-SI</language>
    <atom:link href="https://blog.mclion.eu/categories/tehnologija/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Kako skuhati uspešen projekt - Zgodba</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2015/05/17/kako-skuhati-uspesen-projekt-zgodba/</link>
      <pubDate>Sun, 17 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2015/05/17/kako-skuhati-uspesen-projekt-zgodba/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;em&gt;TL;DR - Brez zgodbe ni projekta.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;pred-tem-uspešen-projekt-ekipa-2014-09-30-kako-skuhati-uspesen-projekt-ekipa&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.mclion.eu/2014/09/30/kako-skuhati-uspesen-projekt-ekipa/&#34;&gt;Pred tem: Uspešen projekt - Ekipa&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Življenje je zgodba. Svet doživljamo in opisujemo v obliki krajših dogodkov, ki tvorijo celoto. Zato projekt, ki ne zna sporočiti zgodbe, ne more ustvariti povpraševanja, še manj pa navezanosti na storitve/produkte, ki jih želi tržiti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seveda ni vsaka zgodba dobra. Definicija dobrega je subjektivna, znamo pa vse dobre zgodbe enostavno obnoviti. Zgodba vašega projekta mora biti tako enostavna, da jo znate razložiti v eni povedi. To ni mogoče? Če vi ne razumete zgodbe vašega produkta, je verjetno ne bodo niti vaši potrošniki. Razen, če zmagate na loteriji. V tem primeru pa raje pojdite strele loviti, imate več možnosti. :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nekaj primerov projektov in njihove zgodbe v eni povedi:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;|  Produkt | Zgodba   |
|&amp;mdash;|&amp;mdash;|
| &lt;strong&gt;FaceBook&lt;/strong&gt; | Skupnost prijateljev za vzdrževanje stikov in ustvarjanje novih. |
| &lt;strong&gt;Twitter&lt;/strong&gt; | Kaj se ravnokar dogaja? |
| &lt;strong&gt;LinkedIn&lt;/strong&gt; | Iščem službo, rabim kader. |
| &lt;strong&gt;24ur.com&lt;/strong&gt; | Šokantne, seksi, zanimive novice. |
| &lt;strong&gt;slovenskenovice.si&lt;/strong&gt; | Šokantne, seksi, zanimive novice. |
| &lt;strong&gt;Zmenkarije&lt;/strong&gt; | Kjer dobim lahko zmenek, prijatelja &amp;hellip; |
| &lt;strong&gt;Keramični lonec&lt;/strong&gt; | Ker, INOX ni več zdrav &amp;hellip; |
| &lt;strong&gt;Colgate&lt;/strong&gt; | Za bolj bele zobe in dišeč zadah, dovolj je dvakrat dnevno. |
| &lt;strong&gt;Delmonte sadje&lt;/strong&gt; | Dobro, ker ga izbira gospod Del Monte osebno. |
| &lt;strong&gt;Hofer&lt;/strong&gt; | So poceni, so fer. |
| &lt;strong&gt;Ikea&lt;/strong&gt; | Poceni, lahko pogosto menjam pohištvo, čeprav ga ne bom. |
| &lt;strong&gt;Lego&lt;/strong&gt; | Kocke, ki pri otroku razvijajo ustvarjalnost. |
| &lt;strong&gt;ObalaNET&lt;/strong&gt; | Združujemo Obalo. |
| &lt;strong&gt;Cockta&lt;/strong&gt; | Pijača naše mladosti. |
| &lt;strong&gt;Mobilni telefon&lt;/strong&gt; | Ker sem rad povezan. |&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zgodbe so skoraj kot razlogi, pravzaprav je pri produktih to skorajda sinonim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Včasih zgodba ne pove nič, sploh če je preveč splošna. Pri 24ur.com in Slovenskih novicah ni ločnice v pogledu uporabnika. Oboje pogosto konzumirajo brez večjih preferenc, razlika je predvsem v njihovi ciljni publiki, ki se ne prekriva preveč (politično-družbeni profili).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verjetno ste že ugotovili, da si zgodbo naredi uporabnik, proizvajalec mu jo lahko predvsem sugerira. Kot za Yugo, ki je dobil moto &amp;laquo;ne traje dugo&amp;raquo;, čeprav so ga imeli v Jugoslaviji skoraj vsi. Ta moto je bil želja &amp;laquo;po nečem več&amp;raquo;, zato ne bo trajal dolgo. To posmehovanje je pomagalo v prodaji, kazalo ga je kot avtomobil, ki si ga privoščim, dokler ne bo denarja za nekaj boljšega &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uporabnik potrebuje zgodbo s katero se lahko poistoveti, jo naredi za svojo. &lt;strong&gt;Uporabnik potrebuje svojo zgodbo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zgodba pa ni le stanje, je tudi pot. Take zgodbe imamo recimo pri igračah, ki same po sebi niso nekaj izjemnega, ampak nam proizvajalec poda neko izhodišče/navodila, otrok pa to zgodbo nadgradi oz. izpelje po svoje. Barbika je konec koncev le suhljata lutka, ampak je dosti več; Barbika igra vlogo od princeske do astronavta ali celo bojevnika, odvisno od otroka, ki se igra z njo. Je lahko tudi izobraževalno orodje. Pravzaprav je pri otrocih oblika produkta skoraj nepomembna, če jo znaš zapakirati v privlačno zgodbo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Svet se v odraslih letih bolj malo spremeni. Produkt mora priti z zgodbo, da lahko z njim &amp;laquo;nekje začnemo&amp;raquo;. Kmalu to zgodbo razširimo v svojo ali jo zavržemo, ko ugotovimo, da ni za nas. Tak produkt je recimo Apple Watch, ki je vse prej kot ura, ampak začne se uporabljati tako. Mnogi bodo našli ob njegovi uporabi nove zgodbe, mnogo jih bo pa noviteto zavrglo kot &amp;laquo;še ni čas&amp;raquo; ali &amp;laquo;to ni zame&amp;raquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zgodba je torej zelo pomembna. Pravzaprav brez nje ni produkta. Brez zgodbe ne moremo ločiti Facebooka od Baduja, Twoo, Google+ ali Twitterja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Priznam, rad pripovedujem zgodbe in jih znam vgraditi v skoraj vsak produkt in osebo, ko jo vsaj malo spoznam. Zgodba nastane skozi moj filter, je osebna. Večina to počne, morda le ne toliko zavestno. &lt;strong&gt;To pa moramo oz. lahko pri svojem produktu izkoristimo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://blog.mclion.eu/images/2015/zgodba-lucka.jpg&#34; alt=&#34;Ne glej v sonce brez lučke&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;primeri&#34;&gt;Primeri&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Apple&lt;/strong&gt; je skoraj brez predmetno izgubljati besede. Njihovi produkti so &amp;laquo;naravni&amp;raquo;, izjemni in dajejo občutek potrošniške ekskluzive. So nekoliko dražji kot podobni na tržišču in čeprav jih ima množica, boste še vedno imeli občutek &amp;laquo;nečesa več&amp;raquo;. Apple je &amp;laquo;nekaj več&amp;raquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primer zgodbe &amp;laquo;nekaj več&amp;raquo; so tudi ustekleničene vode. Recimo bolj komercialna voda &lt;strong&gt;Fuji&lt;/strong&gt;, ki jo polnijo na Japonskem, stane kot da bi prišla iz Marsa, pakirana pa je v kvadratnih plastenkah. Neposredno iz vrha hriba Fuji na Japonskem, iz te eksotične države, vse do nas, ki jo pijemo v kafiču na dopustu &amp;hellip;  Ali pa voda &lt;strong&gt;Cristal&lt;/strong&gt;, ki jo dobite le v ekskluzivnih lokalih in je pakirana v buteljkah iz kristala ter vas bo stala kot večerja v povprešni restavraciji. Tri deci, seveda. Konec koncev pa je le voda. Kakšen občutek imate, ko jo pijete, je pa druga zgodba &amp;hellip; Endorfini so vredni vsakega centa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Če pa vzamemo slovenski primer. &lt;a href=&#34;http://zlati-ghee.si/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;Zlati Ghee&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; je primer dobre zgodbe. V osnovi ni nič posebnega, gre za maslo, ampak odprite si njihovo spletno mesto in si preberite vse kar so znali spisati na to. Zakaj ga še nimate doma? Tak pristop ima seveda večina projektov na Kickstarterju. Predvsem uspešnih. Še niste prepričani?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hiše s strahovi.&lt;/strong&gt; Ne gre za klasičen produkt, je pa še vedno produkt zgodbe. Hiša je hiša, ponavadi je stara, v slabšem stanju, v njej vse škripa, vlažno je in prepihe ima &amp;hellip; Z zgodbo postane strašna. V njej so duhovi &amp;hellip; Vsako škripanje in žvižganje, ki bi jih sicer človek razumel kot širjenje/krčenje lesa ali prepih, postane neka entiteta. :)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;obalanet-zgodba&#34;&gt;ObalaNET zgodba&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Za zaključek pa nekaj iz moje druge uspešne poslovne zgodbe v življenju. Nastala je organsko in mi kot študentu ni bilo najbolj jasno kako je vse uspelo. &lt;strong&gt;ObalaNET&lt;/strong&gt; je bil spletni projekt, ki je začel kot želja popisati dogajanje na Obali in se je imenoval na začetku ObalaIN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kasneje smo ga razširili na ObalaNET, ko je prijatelj, znan pod psevdonimom Duck, spisal večino kode za nekega delodajalca (za ameriški trg) in to prenesel na portal. Tako so dogodki postali le ena storitev, dodali pa smo ji še ostale elemente, ki jih potrebuje spletna skupnost - novice, fotografije, male oglase in predvsem zasebna sporočila (informiranje, vojerstvo in komunikacija).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vse to smo zapakirali v moto &lt;strong&gt;&amp;laquo;Združujemo Obalo&amp;raquo;&lt;/strong&gt;. Zelo enostavno in razumljivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ko smo portal propagirali, smo vsakič povedali isto, zelo kratko, zelo enostavno. Ljudem je bilo takoj jasno in so zadevo preizkusili. Zatem so zaradi fotografij, novic in osebnih sporočil postali redni uporabniki in propagirali med prijatelji na isti način. Namreč, če so prijatelji gor, lahko hitreje/enostavneje komuniciraš z njimi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nam je uspelo združiti Obalo? Seveda. Skupnost je bila tako močna, da je vplivala na lokalno politiko, če je želela &amp;hellip; Potem so se razvile interne težave, ravno v času, ko je Facebook odprl dostop celotnemu svetu in kot ekipa nismo odreagirali, &lt;a href=&#34;https://blog.mclion.eu/2014/09/30/kako-skuhati-uspesen-projekt-ekipa/&#34;&gt;ker smo se pač kregali&lt;/a&gt; &amp;hellip; Takrat je bila edina rešitev prodaja vsega in ločitev osebnih poti ustanoviteljev, nekoč najboljših prijateljev &amp;hellip; Ampak o tem kdaj drugič.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;naslednjič-izvedba-projekta-je-tudi-del-recepta&#34;&gt;Naslednjič: Izvedba projekta je tudi del recepta.&lt;/h4&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kako skuhati uspešen projekt: Ekipa</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2014/09/30/kako-skuhati-uspesen-projekt-ekipa/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2014/09/30/kako-skuhati-uspesen-projekt-ekipa/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;em&gt;TL;DR - Ekipa je srce projekta, to so kuharji ki zmešajo sestavine. Brez njih se nič ne skuha, saj &amp;laquo;replikatorji&amp;raquo; iz Star Treka še niso bili izumljeni. :) Kakšna pa je uspešna ekipa?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;pred-tem-recept-za-uspešen-projekt-in-kako-do-dobre-ideje-2014-09-09-kako-skuhati-uspesen-projekt&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.mclion.eu/2014/09/09/kako-skuhati-uspesen-projekt/&#34;&gt;Pred tem: Recept za uspešen projekt in kako do dobre ideje&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Zadnjič sem razpredal o receptu za uspešen projekt oz. sestavinah zanj. Tokrat nadaljujem z eno najpomembnejših sestavin, ki pa pri nas povzroča tudi največ preglavic. Gre za družabno sestavino, ki lahko še tako dober projekt popolnoma uniči, če njena interakcija ne deluje konstruktivno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dobra ekipa lahko naredi dober produkt tudi iz slabe ideje. Sestavljati jo morajo sposobni ljudje, ki verjamejo v projekt in so pripravljeni delati zanj ne glede na finančno spodbudo. V projektu ne smejo biti zaradi morebitnega bogastva, ki jih čaka na koncu poti, ampak zaradi poti same. Verjeti morajo v produkt, ki ga ustvarjajo oz. vzdržujejo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ampak, ti ljudje niso strošek, ljudje so kapital produkta (podjetja). Znana IT podjetja (Google,  Facebook, Apple) kupujejo startup podjetja zaradi ljudi, ne toliko zaradi produktov. To pri nas pozabljamo oz. naš svet je v tem primeru obrnjen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Danes ni težko dobiti sposobnih ljudi, ki se bodo lotili marsičesa, sploh globalno gledano, težava je dobiti ljudi, ki bodo v &amp;laquo;receptu&amp;raquo; delovali skupaj. Po naravni poti boste sicer verjetno med časom priprave produkta in skozi proces vzdrževanja le-tega ugotovili katere člane ekipe je potrebno menjati … Pri tem morate paziti, da vas ne omejujejo čustva, četudi je potrebno za dobrobit projekta odstraniti ravno sebe.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;idealni-sodelavec&#34;&gt;Idealni sodelavec&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Idelanega ni, osebno pa izbiram raje tiste, ki so sposobni hitrega učenja, jim to ni breme oz. celo uživajo v dobivanju novega znanja. Takšni se bodo hitreje prilagodili v primeru slabe vodstvene odločitve, ki bo povsročila preusmeritev ciljev.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;specializirani-vseznalci&#34;&gt;Specializirani vseznalci&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Moderne ekipe so majhne in nimajo formalnega vodjo. Znotraj male ekipe naj ne bi bilo specializacij. Sploh v &lt;strong&gt;Agile&lt;/strong&gt; razvojnem pristopu naj bi vsi člani vse znali in bili medsebojno izmenljivi. Vsak naj bi bil sposoben prevzeti tuje opravilo …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V praksi ni tako. Ljudje smo različni, smo ljudje. Temu se je brezpredmetno upirati. Nekdo je boljši v ekonomskih zadevah, drugi je boljši z ljudmi, tretji se bi najraje zaprl v sobo in programiral dokler ne umre, četrtega pa moti, če je izpis odmika za pol piksla od zlatega reza. Načeloma naj bi vsi razumeli vse, ampak če hočemo hitro do produkta je najbolje izkoristiti njihovo znanje in dovoliti naravno specializacijo. Notranji eksperti so znotraj ekipe tudi bolj spoštovani in to spoštovanje jim povečuje zadovoljstvo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pri specializaciji le pazite, da vsi člani (male) ekipe vedo kako je bilo ostalo ustvarjeno in so sposobni to vzdrževati, čeprav za to porabijo nekajkrat več časa, kot bi izvirni avtor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;kdo-je-šef&#34;&gt;Kdo je šef?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;V malih ekipah ne sme biti formalnih šefov, nastanejo pa neformalni. To so tisti z več izkušnjami, taki ki se hitreje učijo ali pa ki imajo močnejši ego od ostalih. Te osebe, četudi lastniki kapitala, morajo nastopati na istem nivoju kot drugi, če želijo da le-ti naredijo več in bolje (sploh v Sloveniji, kjer so tisti s službo prepričani, da preveč delajo za tisto plačo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Če je projekt vaš, potem boste vi neformalni šef, pa čeprav boste delali več kot ostali in tudi bolj banalne stvari. Dober vodja je tisti, ki daje dober vzgled - naredi še malo več in še vedno skrbi za svoje zdravje, zna pa se tudi pošaliti in pelje ekipo na pivo, ko bi se le-ta najraje med sabo pobila zaradi nekega internega stresa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;zadovoljstvo&#34;&gt;Zadovoljstvo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zadovoljstvo je v ekipi vitalnega pomena. Zadovoljni sodelavci, so produktivni sodelavci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kot neformalni vodja morate poskrbeti, &lt;strong&gt;da se sodelavci dobro počutijo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem spada recimo primerna delovna oprema &amp;hellip; Če je slaba naj bo slaba za vse, če pa ima nekdo boljšo, naj jo imajo vsi oz. tisti, ki je (še) nimajo, naj bodo objektivno obveščeni zakaj je tako.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pod vzdrževanje zadovoljstva sodi tudi občasno nagrajevanje za vloženi trud. Pri startupih je trud samoumeven, ampak v življenju ni. Majhna zadeva kot &amp;laquo;častim pivo, ker si legenda&amp;raquo; ali pa &amp;laquo;tu imaš baterije za miško, sem videl da ti bo kmalu zmanjkalo&amp;raquo; ali prigrizki in kofein ob nočnih nadurah, ker je deadline pred vrati ali se je zgodila izjemna situacija &amp;hellip; Malenkosti, ki presenetijo sodelavce in povečajo medsebojno povezanost.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Družabni dogodki?&lt;/strong&gt; So dobri, če se zgodijo spontano. Recimo član ekipe ima nek izjemni dogodek pa povabi sodelavce. Team building dogodki lahko delujejo ravno nasprotno pri nekaterih, sploh ljudeh iz razvoja. Najboljši razvojnik je morda zelo zaprte narave in ga s takšnimi &amp;laquo;prisilami&amp;raquo; spravite v neprijeten položaj &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Skratka, &lt;strong&gt;zadovoljna ekipa, je lahko složna&lt;/strong&gt;, če je kompatibilna.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;složna-ekipa&#34;&gt;Složna ekipa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;To je najtežji del in je pogosto stvar sreče, sploh če mešamo nam neznane ljudi. Dokler lahko razpolagamo z ekipo prijateljev, je lažje, čeprav lahko ravno projekt zrahlja to prijateljstvo. Potrebno je opazovati in dovolj hitro reagirati, če želimo da projekt nadaljuje svojo pot.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tukaj se bom ustavil za trenutek in napisal kratko zgodbo iz časov &lt;strong&gt;ObalaNET&lt;/strong&gt;, pravzaprav s koncem nekoč najmočnejše lokalne skupnosti v Sloveniji …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ObalaNET sva ustvarila prijatelja, ki sva imela idejo, ki je nastala ob skupnem druženju. &amp;laquo;Radi bi združili prebivalstvo na Obali.&amp;raquo; Takrat sem imel oddajo na Radiu Morje, prijatelj pa je programiral pri eni firmi, ki je skušala predreti na ameriški trg s pomočjo spletnih aplikacij. Denar ni bil problem, saj sva se oba še šolala, kar pomeni, da sva živela pri starših.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bila sva dobra prijatelja in znala sva se na hitro pomeniti, vsaj kar se tiče realizacije idej. Na začetku je on programiral, jaz sem pa imel ideje, ki so bile povezane z mojo radijsko oddajo. Naredili smo &lt;strong&gt;ObalaIN&lt;/strong&gt;, zbornik dogodkov na Obali. Napisal je aplikacijo, jaz sem pa vzdrževal bazo zabav in jo uporabljal v svoji tematski radijski oddaji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ObalaIN je počasi zrasla v ObalaNET. Dogodki so bili pravzaprav prvi modul portala. Z razvojem foruma in osebnih sporočil, ob pomoči zelo posrečene oglasne kampanje, se je na portalu razvila &lt;strong&gt;uporabniška skupnost&lt;/strong&gt; &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V par letih nam je res uspelo &lt;strong&gt;združiti prebivalce Obale pod eno &amp;laquo;zastavo&amp;raquo;&lt;/strong&gt;. Ta zastava je bila tako vidna, da je imela neposreden vpliv na lokalne (politične) odločitve (100.000 volivcev, ki delujejo složno, predstavlja veliko moč).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ustvarili smo podjetje in se zaposlili v njemu, takrat se je začelo lomiti. Jaz nisem imel podjetniške žilice, videl sem predvsem ustvarjanje (vsebine in skupnosti), angažiranje ljudi, povezovanje virtualnega sveta in realnosti, on pa je užival v programiranju in poslovnih projektih. Dodali smo še nekaj ljudi v mešanico in nastali so prvi konflikti. Mešanica razočaranj povezanih z denarjem in predvsem neupoštevanjem medsebojnih idej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Torej kombinacija, ki je odlično delovala na začetku se je zlomila, ko je bilo potrebno stopiti čez prag ustvarjanja v fazo vzdrževanja (&amp;laquo;pogrevanje&amp;raquo; v našem receptu uspešnega projekta).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na koncu smo podjetje z vsem kar mu je pripadalo enostavno prodali in vsak je šel po svoji poti &amp;hellip; &lt;strong&gt;Prijateljstva je bilo konec&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ObalaNET je brez naju z leti zgubljala na mesečnem obisku, po zadnji prenovi pa so skupnost enostavno ukinili. Trenutno je le senca tistega, kar je bila recimo leta 2008, čeprav grafično lepše zgleda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;kaj-pa-večje-ekipe&#34;&gt;Kaj pa večje ekipe?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pri večjih ekipah stopijo v igro &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Social_network_analysis&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;analiza socialnih omrežij&lt;/a&gt; in &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Game_theory&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;teorija iger&lt;/a&gt;. O tem znajo povedati več sociologi in matematiki, sploh tisti, ki se igrajo s podatki prijateljevanj iz Facebooka in poslovnih kontaktov iz Linkedina. Sam nimam izkušenj s tem, sem se le s kdaj poigral s temi podatki, ampak z drugačnimi cilji. Zanimive zadeve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V tujini imajo večja podjetja zato zaposlene &lt;strong&gt;sociologe&lt;/strong&gt;, pri nas pa je ta praksa bolj izjema kot pravilo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://blog.mclion.eu/images/2014/xooltime2013.jpg&#34; alt=&#34;image&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;za-konec&#34;&gt;Za konec&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Potrebujemo ljudi, ki bodo, vsak s svojim posebnim, tvorili celoto znotraj projekta.&lt;/strong&gt; Če je to medij, potrebujemo tako ljudi, ki znajo izvesti in vzdrževati infrastrukturo, kot tiste, ki bodo ustvarjali privlačno vsebino in tiste, ki bodo vse skupaj znali spraviti v finančno stabilno obliko. Vse vloge so enakovredne, ne glede na &amp;laquo;ceno&amp;raquo; le-te. Tudi, če nekdo ne ustvarja neposredno kapitala, ker ustvarja produkt, ne pomeni, da je manj vreden od tistega, ki ta produkt prodaja, ko ga proda. To pogosto pozabljamo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Potrebujemo pa take ljudi, ki se po prvi ali drugi težavi ne bodo naveličali, ampak bodo šli naprej, četudi bo naslednji korak lahko polom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tudi polom je oblika zmage. Daje nam izkušnje, ki so bližnjica do uspeha.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;nadaljevanje-zgodba-2015-05-17-kako-skuhati-uspesen-projekt-zgodba&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.mclion.eu/2015/05/17/kako-skuhati-uspesen-projekt-zgodba/&#34;&gt;Nadaljevanje: Zgodba!&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kako skuhati uspešen projekt?</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2014/09/08/kako-skuhati-uspesen-projekt/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2014/09/08/kako-skuhati-uspesen-projekt/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;em&gt;TL;DR - Delim izkušnje kako ustvariti uspešen projekt. Kaj so osnovne sestavine in kako priti do dobre ideje? Preberite &amp;hellip; :)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vsako leto me povabijo na &lt;strong&gt;Fakulteto za humanistične študije&lt;/strong&gt;, kjer odpredavam kakšno temo. Prva leta sem razlagal svojo zgodbo iz &lt;strong&gt;ObalaNET&lt;/strong&gt; in jo povezal s praktično uporabo v njihovem svetu, potem pa sem se tega naveličal in začel iskati kaj novega iz svojih izkušenj, ki pa ni iz obdobja ObalaNET &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Od takrat sem poskusil kar nekaj poslovnih eksperimentov. Par mi jih je uspelo, nekaj pa je katastrofalno počasi &lt;strong&gt;propadlo&lt;/strong&gt;, z dokaj velikimi finančnimi izgubami pravzaprav. Ampak ravno te izkušnje so v poslovnem svetu uporabne. Ne samo uspehi, tudi padci. Porazi nas utrdijo, uspehi pa zmehčajo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Letošnje humanističnego predavanje sem naslovil &amp;laquo;&lt;strong&gt;Kako skuhati uspešen projekt&lt;/strong&gt;&amp;raquo; - zbirka korakov glede na obstoječe izkušnje in študije, kjer razlagam kako narediti en (spletni) projekt, ki bo uporaben in morda tudi uspešen. &amp;laquo;Tako, da si skrajšate pot do uspehov ali samo za navdih,&amp;raquo; sem študentom letos razlagal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ker pa tukaj nisem omejen na uro govora, sem se odločil temo razširiti in jo zato tudi razdelil na več delov. Morda koga dejansko navdihne, da poskusi ustvariti kaj novega &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mimogrede, ves čas pišem o spletnih projektih, ampak ta pravila veljajo tudi na splošno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prijetno branje. :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://blog.mclion.eu/images/2014/recipe-book-Emily.jpg&#34; alt=&#34;image&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;kaj-je-recept-za-dober-spletni-projekt&#34;&gt;Kaj je recept za dober (spletni) projekt?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kako pripraviti projekt, kako ga izpeljati, kako vzdrževati in katera druga magija je potrebna, da imamo uspešen projekt? Katere so njegove sestavine?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Za pripravo uspešnega projekta potrebujemo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Idejo (voda),&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ekipo (kuharji),&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;zgodbo (sestavine),&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;izvedbo (kuhanje),&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;promocijo (začimbe),&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;vzdrževanjo (pogrevanje),&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;poslovni model (kuhinja)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;in srečo (sreča).&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Kot vidite, sem v oklepaje zapisal analogije. Pri zadnji analogije ni, saj ste lahko odličen kuhar, oprema je fantastična, ampak dobite telefonski klic zaradi izjemnega dogodka doma in se vam vse zasmodi. Odličen kuhar bo sicer to znal pokompenzirati &amp;hellip; Po drugi strani lahko pride na obisk gost, ki bo popeljal vašo gostilno na vrh prepoznavnosti … Ampak pojdimo po vrsti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://blog.mclion.eu/images/2014/light-bulb-Daniele_Marlenek.jpg&#34; alt=&#34;image&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ideja&#34;&gt;Ideja&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ideja je voda v našem receptu. Brez nje ni projekta, ni produkta, ni … Pač ni ničesar. To je osnovna in zato tudi najbolj pogosta sestavina. Svet je poln vode. Res poln. Naš planet je voda, mi smo voda. Težko je ločiti vodo od vode, razen po zgodbi. Zgodba naredi eno vodo za boljšo od druge, pa čeprav gre samo za … Vodo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Skratka, vsi imamo ideje, le-te pa so med sabo ločljive samo po njihovem uspehu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dobra ideja ne nastane v eni glavi, ampak je posledica miselnega procesa več ljudi (t.i. &amp;laquo;brainstorminga&amp;raquo;). Uspešna ideja ne rešuje le ene težave, ampak &amp;laquo;jo ustvari&amp;raquo; in reši hkrati. Kaj to pomeni? Da uporabnik načeloma ne ve kaj si želi, dokler tega ne dobi pred oči.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://blog.mclion.eu/images/2014/ipad-cat-Veronica_Belmont.jpg&#34; alt=&#34;image&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Takšno filozofijo razvoja ima recimo &lt;strong&gt;Apple&lt;/strong&gt; in izhaja še iz Jobsovega časa. Ne izumljajo novih stvari, ampak jih tako razvijejo, da uporabniki začutijo potrebo po njih. Tak produkt je recimo iPad. Ni izjemen po ideji, vendar je le-ta toliko razvita, da uporabniku povzroči pomanjkanje zanjo. &lt;strong&gt;iPad&lt;/strong&gt; je bil prvi produkt, ki deluje tako, kot človek pričakuje od tablice oz. je postavil pričakovanja za vse tablice (vizualno zanimiv, dolgo trajanje baterije, naraven za uporabo tako otroku kot starešini). Ipad je &amp;laquo;računalništvo&amp;raquo; približal ljudem, ki ne marajo računalnikov. Ker pač ni računalnik. In to je bila ta edinstvena ideja. Tablica ni reven računalnik, ampak je pameten ekran. &lt;strong&gt;MicroSoft&lt;/strong&gt; po drugi strani tega še ni doumel in še danes poskuša spraviti računalnik v tablico &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zanimivo zgodbo najdemo tudi za rojstvom &lt;strong&gt;Twitterja&lt;/strong&gt;. Zakrivil jo je &lt;strong&gt;Jack Dorsey&lt;/strong&gt;, ki je bil takrat zaposlen kot designer na podjetju &lt;strong&gt;Odeo&lt;/strong&gt;. Podjetje, ki je razvijalo podcast produkt, ki ga je (spet) Apple odstranil iz tržišča, ko je lansiral iTuned Podcaste. Bili so enostavno cenejši (brezplačni). Ideja se je v Jackovi glavi razvijala več let, še preden je sploh začel delati na Odeo in še danes se naravno širi. Torej vsaka ideja mora biti živa in rasti skupaj s povpraševanjem oz. ustvarjati vedno novega, če hoče biti dolgoročno uspešna. &lt;a href=&#34;http://www.140characters.com/2009/01/30/how-twitter-was-born/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Zgodbo o tem kako je nastal Twitter, si lahko preberete v zapidu &lt;strong&gt;Doma Sagolie&lt;/strong&gt;, ki je soustanovitelj te platforme&lt;/a&gt;. Skratka, Twitter ni nihče pogrešal, ker smo že imeli SMS sporočila, ampak dandanes si mnogi ne zamišljajo dogodka brez te komponente &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;kakšne-so-sestavine-dobre-ideje&#34;&gt;Kakšne so sestavine dobre ideje?&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rešuje težavo za katero nismo vedeli, da jo imamo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zmanjša stroške.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poveča zaslužek.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Povzroča odvisnost.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prevzame ob pravem času manjko druge rešitve.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je kulturno sprejemljiva.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ideja ne sme nastopiti &lt;strong&gt;pred svojim časom&lt;/strong&gt;, ker se bo spopadla s kulturnim zidom in bo večina energije in kapitala šla v boj z njim. Morebitni uspeh pa bo verjetno od nekoga drugega, ki bo izkoristil vaš trud in na tržišče postavil podoben produkt v bolj dostopnem pakiranju (pot mu boste odprli ravno vi).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zamislite si, da bi sedaj na tržišče postavili &lt;strong&gt;teleprenos&lt;/strong&gt; iz Star Treka. Sistem, ki vas na eni strani analizira, uniči vaše telo in na drugi strani ga ponovno zgradi. Bi si ga upali uporabiti? Bi se znali zoperstaviti vsem religioznim skupinam, ki bi zagovarjali edinstvenost duše, koliko kapitala bi potrebovali za to in koliko ga imajo oni? Takšna rešitev bi verjetno morala obstajati na tržišču par generacij, preden se bi kdo upal jo uporabljati za kaj več kot nepremičninske selitve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Če stopimo korak nazaj, iz znanstvene fantastike v sodobnost &amp;hellip; Podoben primer je &lt;strong&gt;Google Glass&lt;/strong&gt;. Če vidite koga s temi očali, na kaj pomislite? Kako je kul ali se sprašujete če vas ravnokar snema, pregleduje vaš Facebook profil in išče vaše &amp;laquo;sproščene&amp;raquo; posnetke? Verjamem pa, da bo podobna tehnologija postala del stvarnosti za naše otroke, ki se ne bodo obremenjevali s svetom brez stalnega beleženja dogajanja oz. jim bo tak svet &amp;laquo;osamljen&amp;raquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Najbolj zanimivi postavki sta seveda &lt;strong&gt;zmanjšanje stroškov&lt;/strong&gt; oz. &lt;strong&gt;povečevanje zaslužka&lt;/strong&gt;. Tak produkt se enostavno prodaja. &amp;laquo;Boste 10x hitrejši internet na isti infrastrukturi, ampak 40% ceneje?&amp;raquo; Odgovor bo verjetno &amp;laquo;kje lahko podpišem?&amp;raquo;. Če najdete takšno idejo in jo znate izpeljati, bo vaša pot dosti lažja kot recimo s produktom, ki hoče povzročiti odvisnost (no, razen če so igre na srečo, ampak to seveda ni nobena ideja, to je enostavno klorniranje).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Odvisnost&lt;/strong&gt; trenutno povzročajo socialne platforme na spletu. Delujejo na tisti del osebnosti, ki je skupna vsem ljudem. Potreba po povezovanju, po potrjevanju akcij (&amp;laquo;Pridna punčka, si pojedla ves sladoled!&amp;raquo;), po potrjevanju izjemnosti/pomembnosti. Slednja potreba je bolj moderna od prejšnjih dveh, čeprav je verjetno obstajala ves čas, le družba jo je imela bolj za tabu, kot nekaj naravnega, sploh verna družba, katera ne mara posameznika, ampak ima raje nadzorovano skupino (in s tem mislim tudi na &amp;laquo;levo&amp;raquo; versko frakcijo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Facebook, Viber, WhatsApp, Instagram, Twitter = Pozornost, pozornost, pozornost, pozornost! Všečki, srčki, zvezdice in ostali pasivni odzivi. Več jih je, bolj smo pomembni. Pomanjkanje le-teh nas naredi slabe volje, nekatere čisto nemirne. Potrebno je ustvariti novo vsebino, ki bo prinesla nove všečke, srčke, zvezdice … &lt;strong&gt;POZORNOST&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pozornost seveda zaduši občutek osamljenosti, ampak to je tema za kdaj drugič.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trg na tem področju je zelo &lt;strong&gt;nasičen&lt;/strong&gt;, osebno zato odsvetujem, da se lotite socialnih platform, je pa socialna komponenta zelo dobra lastnost vsakega produkta. Mora pa biti naravni del le-tega in ne vsiljena. Uporabniki jo morajo sami &amp;laquo;izumiti&amp;raquo; pravzaprav.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prevzem manjke trga&lt;/strong&gt; je zelo star pristop. Nek časopis umre zaradi finančnih težav, bralstvo še vedno obstaja, namesto njega nastane digitalna edicija, ki je cenejša in podobno brana. Ni magije v temu, le timing in začetni kapital. Dolgčas skratka.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;kako-najdemo-idejo&#34;&gt;Kako najdemo idejo?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pri iskanju ideje si lahko pomagate tudi z raznimi anketami, vprašalniki … Ampak ne sprašujte ljudi &amp;laquo;ali si to želite&amp;raquo;. Odgovor bo vedno DA. Ljudje si vedno želijo novo igračo. Ignorirajte to. Vprašajte jih kaj bi izboljšali pri že obstoječi ideji/produktu. Sicer pa jih opazujte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imate idejo kako bi izboljšali frizersko delo? Obiščite frizerje, govorite z njimi, visite v salonih in opazujte kaj počno. Če si upate, si vzemite čas in postanite pripravnik. Ob pometanju las, boste ugotovili marsikaj zanimivega. Dobre ideje nastanejo s pravilnim spraševanjem in opazovanjem, predvsem pa tako, da nekaj doživite kot &amp;laquo;gost&amp;raquo; (del procesa, ampak še vedno dovolj svež, da niste obremenjeni z njim oz. uokvirjeni v njem).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Še opozorilo pri poslušanju &amp;laquo;kaj bi izboljšali/spremenili&amp;raquo;. Ne se podrejati vsem tujim predlogom (to radi počnejo tržniki, ker poslovno morajo ugajati), ampak jih kritično in analitično ocenite. Morda vam kakšen predlog dejansko izboljša produkt oz. ponudi idejo kako ga izboljšati.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;zaključna-misel&#34;&gt;Zaključna misel&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;{% pullquote %}
Morda vam pomaga pri iskanju novih idej. Angleški izraz &amp;laquo;to disrupt&amp;raquo; je sveti gral modernih produktov. Če je produkt &amp;laquo;disruptive&amp;raquo;, mu verjetno uspe, vsaj kratkočasno. Pozornost je namreč denar, če ga unovčiš. Ampak … &amp;laquo;{&amp;raquo; Disruption is not in the technology, it&amp;rsquo;s in the content. &amp;laquo;}&amp;raquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rešitev ni vse, potrebujete ljudi, da jo bodo uporabili in iz nje naredili dogodek/zgodbo. Potrebujete &lt;strong&gt;vsebino&lt;/strong&gt;. Pa naj bo to aplikacija za telefon ali leseni dildo.
{% endpullquote %}&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;nadaljevanje-brez-ekipe-ni-projekta-2014-09-30-kako-skuhati-uspesen-projekt-ekipa&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.mclion.eu/2014/09/30/kako-skuhati-uspesen-projekt-ekipa/&#34;&gt;Nadaljevanje: Brez ekipe ni projekta&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://flic.kr/p/7QPvjg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Photo of iPad and cat by Veronica Belmont&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://flic.kr/p/88rEkf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Photo of recipe book by Emily&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://flic.kr/p/48gW5s&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Photo of light bulb by Daniele Marlenek&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dobil sem Jelly Bean!</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2012/07/25/dobil-sem-jelly-bean/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2012/07/25/dobil-sem-jelly-bean/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Končno mi je Google nadgradil Androida na &lt;strong&gt;Jelly Bean&lt;/strong&gt;. Bil sem kar neučakan, čeprav sem verjetno med prvimi v Sloveniji z zadnjo verzijo androida. Zanimalo me je predvsem kako se v Sloveniji izkažeta novi Google Voice Search in Google Now ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Včeraj sem preko vsemogočnih radijskih zvez dobil nadgradnjo mojega NEXUS S telefona na Jelly Bean oz.&lt;strong&gt; Android 4.1&lt;/strong&gt;. Hitrih nadgradenj so deležne samo NEXUS naprave, ostali pa morajo počakati, da se proizvajalci odločijo, če se splača podalj&amp;scaron;ati življenjsko dobo aparata in kdaj bodo to storili. Razlog zakaj va&amp;scaron; aparat &#34;ne NEXUS&#34; aparat ne bo doživel nadgradnje je torej pogosto predvsem marketin&amp;scaron;ki.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nova verzija prina&amp;scaron;a kar nekaj googlove magije, ki odlično deluje v Ameriki, Kako se pa obnese pri nas? Moram priznati, da dokaj klavrno, približno tako slabo, kot se obnese Applov iOS. Smo pač majhni. Ampak vseeno, pojdimo po vrsti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: medium;&#34;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Uporabni&amp;scaron;ki vmesnik&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malenkost je polep&amp;scaron;an, določene neumnosti so odstranjene. Nadvse me navdu&amp;scaron;uje nekaj, kar ima iOS že od začetka in to je avtomatično razporejanje ikon, ko eno premika&amp;scaron; po ekranu. To me je na Androidu hudo jezilo. Sedaj mi ni potrebno več vnaprej pripravljati prostora za neko ikono ali widget. Yeey!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Razveselila me je tudi nova ikonca v galeriji - &lt;strong&gt;kanta za smeti&lt;/strong&gt;. Za brisanje slik je sedaj ta ikona ves čas vidna in lahko po fotografiranju neumnosti takoj pobri&amp;scaron;em. Prej si za brisanje moral klikniti gumb za meni in tam izbrati opcijo Delete. Končno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bolj&amp;scaron;i je tudi način za izbiro privzete aplikacije za neko povezavo ali akcijo, je bolj pregleden, čeprav zahteva klik več.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takih malenkosti je malo morje in so razložene na Android 4.1 changelog, kjer si jih lahko v miru preberete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: medium;&#34;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Uporabni&amp;scaron;ka izku&amp;scaron;nja&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Google je večkrat izpostavil, da je Jelly Bean &#34;more buttery&#34;, kar bi po slovensko pomenilo, da je bolj maslen &amp;hellip; Morda bi moral to prevesti bolj pomensko ... Teče &#34;kot po maslu&#34;, tako. :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uporabni&amp;scaron;ki vmesnik je dejansko hitrej&amp;scaron;i in to kljub temu, da pri meni teče starem in že hudo obremenjenem Nexus S telefonu, ki poganja &amp;scaron;e kup programov v ozadju, ki jih &#34;nujno rabim&#34;, ampak se ne spomnim več kaj počnejo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V tej verziji so dodali grafične prehode med programi, animacijo ob fotografiranju in povsod drugod, kjer je doslej uporabnik strmel v enobarven (bel ali črn) ekran medtem, ko je telefon procesiral podatke. To pomeni, da so &lt;strong&gt;uporabili grafični procesor&lt;/strong&gt; (GPU) v telefonu v času, ko je glavni procesor (CPU) pod največjim stresom in ga tako razbremenili, uporabnika pa s tem zamotijo. Nekaj takega počne Apple v iOS skoraj od samega začetka. Trik torej ni novost - če uporabnika zamoti&amp;scaron; med čakanjem, se mu zdi, da sploh ne čaka. Priznam, ta malenkost me je prav razveselila.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bolj hiter&lt;/strong&gt; je tudi vmesnik za telefoniranje, tudi pri mojem ogromnem telefonskem imeniku (več kot 1000 kontaktov). Prej sem zgubljal potrpljenje pri čakanju, da mi izpi&amp;scaron;e spisek zadnjih klicev, sedaj pa se to zgodi v par sekundah.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Google Voice Search&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Igral sem se v angle&amp;scaron;čini, ker slovensko ne zna. Verjamem, da je za ameri&amp;scaron;ko trži&amp;scaron;če hudo uporabno, saj zna ogromno podatkovno bazo znanja povezati z navadami uporabnika telefona in s pomočjo grafa znanja (Knowledge Graph) ponuditi tisto, kar uporabnika zanima. Razume stanje cest, vreme, &amp;scaron;portne rezultate in podatke o restavracijah in razne zanimivosti (recimo vi&amp;scaron;ino hriba).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;V Sloveniji se ne izkaže najbolje&lt;/strong&gt;. Baza restavracij in druge ponudbe je zelo skopa in če vpis obstaja, vsebuje ponavadi le naziv in lokacijo, včasih celo napačno (ker je s.p. registriran drugod).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sicer ta verzija bolje razume mojo polomljeno angle&amp;scaron;čino (sem Primorec), kar mu &amp;scaron;tejem v plus, ampak kaj, ko je baza lokalnega znanja zelo zelo majhna. Vreme mi pokaže in ve, da sem v Kopru, ampak temperature prikaže po ameri&amp;scaron;ko. Fahrenheitovih stopinj ne znam na pamet pretvarjat &amp;hellip;  Obstaja pa finta. Če ga vpra&amp;scaron;am &#34;show me the weather&#34;, mi pokaže rezultat iz Google.com, ki pa je v stopinjah Celzija.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google Voice Search je prav lu&amp;scaron;tna igrača. Žal za nas skoraj popolnoma neuporabna, tudi recimo za klicanje kontaktov &amp;hellip; Razen za tiste, ki znate imena svojih prijateljev spačiti po angle&amp;scaron;ko in imate ob tem &amp;scaron;e obilico sreče.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zadevo sem preskusil &amp;scaron;e v italijan&amp;scaron;čini. Niti vremena mi ni pokazalo. Sicer je pokazalo iskalnik z rezultati povezanimi z vremenom, ampak nič neposrednega. V italijan&amp;scaron;čini deluje samo usmerjanje po cesti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h2&gt;Google Now&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;To je najbolj mindblowing zadeva &amp;hellip; v Ameriki. :) &lt;strong&gt;Googlov iskalnik brez iskanja&lt;/strong&gt;, ker Google že ve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Če se spomnite komplikacij pred nekaj meseci, ko je Google združil vse pravilnike v enega skupnega in so nekateri paničarili? No, to je posledica tega združevanja. Tisto, kar je Google prej vedel, sedaj odkrito prizna in nam pokaže.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google Now naj bi glede na tvojo lokacijo in navade vedel kaj namerava&amp;scaron; storiti in ti predlagal re&amp;scaron;itve. Zna te usmeriti po manj prometni cesti do službe in domov, prikazati vozni red vlakov in letal, preračunati valute in prevesti tekst. Pri nas pride do izraza pot do službe in domov, na&amp;scaron;ih voznih redov pa ne pozna. Sicer ne vem, če ima dostop do podatkov o obremenitvah cest. Verjetno ne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me je &lt;strong&gt;presenetil&lt;/strong&gt;, priznam. Zjutraj mi je predlagal pot do službe. S tem, da sem kot službo nekoč označil pisarno, ki je 100 m stran od trenutne. Ta nove mu nisem nikoli določil, ampak se je naučil preko GPS-a oz. WiFi omrežij na katere se je priklopil moj telefon. Google pač ve. Kmalu zatem me je ponovno presenetil, ampak predvsem z WTF predlogom. Namreč okoli 13h mi je predlagal, da naj se peljem do koprskih gasilcev. Ne vem iz kje je to potegnil, ker tega &#34;sestanka&#34; nisem imel v koledarju ne nikjer drugje, je pa pred točno enim tednom bila na tej lokaciji tiskovna konferenca (na kateri sicer nisem bil, sem pa dobil povabilo v službeni email, ki teče na Google Apps). Mogoče je bil tam datum zapisan čudno in ker sloven&amp;scaron;čine ne razume najbolje &amp;hellip; No, se bo že naučil. Počutim se kot, ko gledam otroka, ki se razvija in prihaja do bizarnih napačnih ugotovitev.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Podpora sloven&amp;scaron;čini in Sloveniji&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Celoten vmesnik je preveden tudi v sloven&amp;scaron;čino. Ne vem, če je bilo tako tudi prej, saj sem ga tokrat prvič preskusil. Ni mi v&amp;scaron;eč. Sistem podpira črnovalnike, ampak slovenskega (&amp;scaron;e) ni, je pa hrva&amp;scaron;ki. Spoznave govora za na&amp;scaron; jezik seveda ni, je pa za latin&amp;scaron;čino recimo &amp;hellip; Verjetno obstaja razlog za njeno podporo. Bi pa hudo zameril, če razvijejo spoznavo govora za klingon&amp;scaron;čino prej kot za sloven&amp;scaron;čino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za tipkovnico sem si zato pustil &lt;strong&gt;Swiftkey 3&lt;/strong&gt;, ki vsebuje tudi slovenski slovar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kar nekaj kup Googlovega programja je neuporabnega, ker se v Sloveniji da preko trgovine Play kupiti le programe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;Scaron;e vedno ne dela &lt;strong&gt;navigacija&lt;/strong&gt;. V Kopru mi jo sicer ponuja, ker sem fizično blizu Italije, ampak čim ugotovi, da mora po na&amp;scaron;em ozemlju, me opozori, da ni podprto in zaključi program. Mora bit kak&amp;scaron;nen pravni razlog. Ni mi v&amp;scaron;eč. Sploh ker mi Google Now ponuja pot do neke lokacije in ob kliku mi sporoči, da mi ne more pokazati poti. Sicer zadeva deluje, ko ne ponudi navigacije, ampak samo prikaz na mapi &amp;hellip; Življenje ob meji je stresno. :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ugotovitve&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jelly Bean je v splo&amp;scaron;nem tudi marketin&amp;scaron;ka nadgradnja. Googlovi servisi so bolje integrirani vanj, nadgradnja doda morje novih ikon za razne nakupe, ki pa pri nas (&amp;scaron;e) ne delujejo. En tak primer je nakup pesmi. Zadevo so poenostavili, da je pravi užitek videti (kako bi lahko delala). Obstaja namreč en widget, ki ob kliku ugotovi katero pesem poslu&amp;scaron;a&amp;scaron; (kot npr. Soundhound) in ti ponudi možnost nakupa le-te. Seveda nakup dela samo v ZDA. Podobno je s knjigami in filmi. Samo v ZDA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vsekakor se telefon splača nadgraditi že zaradi pohitritve vmesnika, ki me končno ne spravlja ob živce &amp;hellip; Ker me zamotijo animacije. :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
{% img /images/posterous/2012/07/43217873-Screenshot_2012-07-24-20-57-48.png %}
{% img /images/posterous/2012/07/43217879-Screenshot_2012-07-24-21-40-41.png %}
{% img /images/posterous/2012/07/43217884-Screenshot_2012-07-24-23-24-04.png %}
{% img /images/posterous/2012/07/43217889-Screenshot_2012-07-25-17-31-04.png %}
{% img /images/posterous/2012/07/43217874-Screenshot_2012-07-24-20-57-59.png %}
{% img /images/posterous/2012/07/43217880-Screenshot_2012-07-24-21-53-52.png %}
{% img /images/posterous/2012/07/43217885-Screenshot_2012-07-25-00-07-33.png %}
{% img /images/posterous/2012/07/43217890-Screenshot_2012-07-25-17-32-37.png %}
{% img /images/posterous/2012/07/43217876-Screenshot_2012-07-24-21-10-27.png %}
{% img /images/posterous/2012/07/43217881-Screenshot_2012-07-24-21-54-01.png %}
{% img /images/posterous/2012/07/43217886-Screenshot_2012-07-25-00-19-00.png %}
{% img /images/posterous/2012/07/43217877-Screenshot_2012-07-24-21-19-07.png %}
{% img /images/posterous/2012/07/43217882-Screenshot_2012-07-24-22-58-13.png %}
{% img /images/posterous/2012/07/43217887-Screenshot_2012-07-25-17-28-12.png %}
{% img /images/posterous/2012/07/43217878-Screenshot_2012-07-24-21-19-12.png %}
{% img /images/posterous/2012/07/43217883-Screenshot_2012-07-24-23-12-42.png %}
{% img /images/posterous/2012/07/43217888-Screenshot_2012-07-25-17-28-30.png %}
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slovenski črkovalnik v Mac OSX (Snow) Leopard in Lion</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2012/02/23/slovenski-crkovalnik-v-mac-osx-snow-leopard-i/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2012/02/23/slovenski-crkovalnik-v-mac-osx-snow-leopard-i/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na spletu je moč najti navodila kako naložiti slovenski črkovalnik v OSX s pomočjo paketa Aspell. Ta metoda ni najbolj optimalna, je pa bila edina do nedavnega edina. Mnogi so spregledali, da OSX od verzije 10.6 podpira nalaganje drugih slovarjev preko odprtega sistema. Apple je namreč v Leopardu zamenjal črkovalnik in uporabil odprto-kodnega, ki koristi slovarje istega formata kot Openoffice.org (oz. sedaj LibreOffice).&lt;p /&gt; Tukaj so navodila kako to storimo na nov način, ki ne zahteva instalacije posebnih programov, deluje pa v vseh t.i. Cocoa aplikacijah, torej tudi v iWork paketih, Safariju, Twitterju in podobno &amp;hellip;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;&lt;br /&gt;Kako naložimo slovenski črkovalnik v OSX Leopard, Snow Leopard ali Lion?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;*Prenesite črkovalnik iz &lt;a href=&#34;http://extensions.services.openoffice.org/en/project/pack-sl&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;http://extensions.services.openoffice.org/en/project/pack-sl&lt;/a&gt;.&amp;nbsp;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Odprite Finder&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dobljeni datoteki preimenujte končnico iz oxt v zip. To storite s klikom na označeno datoteko ali pa stisnete tipko ENTER, ko je datoteka označena.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Odzipajate datoteko (dvojni klik nanjo) in odprite novonastalo mapo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Označite datoteki &lt;strong&gt;sl_SI.aff &lt;/strong&gt;in &lt;strong&gt;sl_SI.dic&lt;/strong&gt;. Kliknite z desnim gumbom mi&amp;scaron;ke ali pa držite tipko CMD in kliknite z mi&amp;scaron;ko. V meniju, ki se odpre, izberite opcijo &#34;Copy 2 Items&#34;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kliknite na opcijo GO, ki se nahaja na vrhu (&amp;scaron;e vedno imate odprt Finder), izberite &#34;Go to Folder&#34; in v okence vtipkajte &#34;&lt;strong&gt;~/Library/&lt;/strong&gt;&#34; ter kliknite na gumb GO.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Najdite mapo &#34;&lt;strong&gt;Spelling&lt;/strong&gt;&#34; in desno-kliknite nanjo, izberite opcijo &#34;Paste Items&#34;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;To je vse. Sedaj je sloven&amp;scaron;čina dostopna v sistemskem črkovalniku.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Če želite, lahko sloven&amp;scaron;čino nastavite kot privzeti slovar. To storite v System Preferences -&amp;gt; Language &amp;amp; Text -&amp;gt; (zavihek) Text.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;* Strežnik, kjer je zbirka črkovalnikov občasno ne dela, zato sem &lt;a href=&#34;http://ge.tt/9FXgg0E&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;zadnjo&amp;nbsp;verzijo&amp;nbsp;začasno shranil na en zastonjski strežnik&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
{% img /images/posterous/2012/02/38243400-Screen%20Shot%202012-02-12%20at%203.47.37%20AM.png %}
{% img /images/posterous/2012/02/38243401-Screen%20Shot%202012-02-12%20at%204.00.11%20AM.png %}
{% img /images/posterous/2012/02/38243402-Screen%20Shot%202012-02-12%20at%203.49.25%20AM.png %}
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pogled skozi star iPhone...</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/09/24/pogled-skozi-star-iphone/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/09/24/pogled-skozi-star-iphone/</guid>
      <description>&lt;b&gt;Včeraj&lt;/b&gt; sem spravil mojega dobrega starega &lt;b&gt;iPhona&lt;/b&gt; v penzijo. Ne vem sicer če je to dokončno ali ne, trenutno imam &lt;b&gt;HTC Magic&lt;/b&gt; &amp;quot;v testu&amp;quot;, bomo videli kako se bo obnesel...&lt;p /&gt;Odločil sem se objaviti posnetke &amp;quot;&lt;b&gt;panoram&lt;/b&gt;&amp;quot;, ki sem jih v zadnjih &lt;b&gt;dveh letih in pol posnel z iPhonom&lt;/b&gt;. Kot nekakšen obredni korak ob menjavi naprave, ki je bila ob meni nepretrgoma ves ta čas...&lt;p /&gt; Večinoma gre dejansko za panorame, nekaj jih je bolj &amp;quot;pogled trenutka v eno smer, še sam ne vem zakaj, ne spomnem se niti kam&amp;quot;. Ne bom jih interpretiral, ne bom jih naložil niti v pravem vrstnem redu, naj &lt;b&gt;avtomatika&lt;/b&gt; poskrbi za to, če se ji da. Prepustim vsem radovednežem v pogled. Lahko si tudi dol poberete, če si želite, lahko postanejo del vaše spletne prisotnosti, če se vam tako zdi...v tem primeru pa navedite mene kot avtorja.&lt;p /&gt; Kar se tiče lokacij posnetkov... Nobena in vse kjer sem se potikal zadnje dve leti in pol&lt;b&gt;&lt;/b&gt;. Posneto je bilo kjerkoli mi je padlo oko. Ali je bilo to pred domom, v Grčiji, v slovenskih gozdovih in gmajni ali v centru koprskega Miamija, ni bilo pomembno...lokacija pravzaprav ni nikoli bila (in prvi iphone nima GPS čipa, da bi jo shranil), bolj pomemben je bil &lt;b&gt;trenutek&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;občutek&lt;/b&gt; ko sem pritisnil na ekran in je telefon shranil deformiran &lt;b&gt;posnetek&lt;/b&gt; moje trenutne &lt;b&gt;vizije&lt;/b&gt;.&lt;p /&gt; V miru počivaj (iPhone), sedaj je čas za &lt;b&gt;Google&lt;/b&gt;...&lt;p /&gt; &lt;p&gt;
{% img /images/posterous/2009/09/2938021-IMG_0050.jpg %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938045-IMG_0352.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938071-IMG_0683.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938105-IMG_0825.JPG %}
&lt;!--more--&gt;
{% img /images/posterous/2009/09/2938023-IMG_0101.jpg %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938049-IMG_0355.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938073-IMG_0770.jpg %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938109-IMG_0847.jpg %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938025-IMG_0113.jpg %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938051-IMG_0359.jpg %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938075-IMG_0784.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938113-IMG_0850.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938027-IMG_0151.jpg %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938053-IMG_0364.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938077-IMG_0790.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938119-IMG_0858.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938029-IMG_0224.jpg %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938055-IMG_0365.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938079-IMG_0791.jpg %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938127-IMG_0860.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938031-IMG_0229.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938057-IMG_0383.jpg %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938081-IMG_0805.jpg %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938131-IMG_0861.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938033-IMG_0233.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938059-IMG_0456.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938083-IMG_0814.jpg %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938137-IMG_0865.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938035-IMG_0272.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938061-IMG_0489.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938085-IMG_0816.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938139-IMG_0868.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938037-IMG_0275.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938063-IMG_0569.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938087-IMG_0817.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938145-IMG_0869.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938039-IMG_0276.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938065-IMG_0646.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938089-IMG_0818.jpg %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938149-IMG_0870.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938041-IMG_0277.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938067-IMG_0679.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938095-IMG_0821.jpg %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938155-IMG_0871.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938019-IMG_0034.jpg %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938043-IMG_0351.JPG %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938069-IMG_0681.jpg %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938101-IMG_0823.jpg %}
{% img /images/posterous/2009/09/2938159-IMG_0875.JPG %}
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Končno prava slovenska tipkovnica</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/06/22/konno-prava-slovenska-tipkovnica/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/06/22/konno-prava-slovenska-tipkovnica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;{% img /images/posterous/2009/06/710138-64597788_tipkovnica.jpg %}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Slovenski inštitut za standardizacijo potrdil
nov standard za slovensko tipkovnico. Med glavnimi spremembami so odstranitev Đ in Ć iz prvega nivoja (premestijo se na ALTGR-D in ALTGR-C) ter nadomestitev z @ in Euro znakom. &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.rtvslo.si/znanost-in-tehnologija/namesto-c-in-d-zdaj-in/205894&#34;&gt;Več v novici iz RTVSLO&lt;/a&gt;...
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>