<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>internet on McLion&#39;s Mindstream</title>
    <link>https://blog.mclion.eu/categories/internet/</link>
    <description>Recent content in internet on McLion&#39;s Mindstream</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>sl-SI</language>
    <lastBuildDate>Sun, 17 May 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.mclion.eu/categories/internet/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Kako skuhati uspešen projekt - Zgodba</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2015/05/17/kako-skuhati-uspesen-projekt-zgodba/</link>
      <pubDate>Sun, 17 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2015/05/17/kako-skuhati-uspesen-projekt-zgodba/</guid>
      <description>TL;DR - Brez zgodbe ni projekta.
Pred tem: Uspešen projekt - Ekipa Življenje je zgodba. Svet doživljamo in opisujemo v obliki krajših dogodkov, ki tvorijo celoto. Zato projekt, ki ne zna sporočiti zgodbe, ne more ustvariti povpraševanja, še manj pa navezanosti na storitve/produkte, ki jih želi tržiti.
Seveda ni vsaka zgodba dobra. Definicija dobrega je subjektivna, znamo pa vse dobre zgodbe enostavno obnoviti. Zgodba vašega projekta mora biti tako enostavna, da jo znate razložiti v eni povedi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kako skuhati uspešen projekt: Ekipa</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2014/09/30/kako-skuhati-uspesen-projekt-ekipa/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2014/09/30/kako-skuhati-uspesen-projekt-ekipa/</guid>
      <description>TL;DR - Ekipa je srce projekta, to so kuharji ki zmešajo sestavine. Brez njih se nič ne skuha, saj &amp;ldquo;replikatorji&amp;rdquo; iz Star Treka še niso bili izumljeni. :) Kakšna pa je uspešna ekipa?
Pred tem: Recept za uspešen projekt in kako do dobre ideje Zadnjič sem razpredal o receptu za uspešen projekt oz. sestavinah zanj. Tokrat nadaljujem z eno najpomembnejših sestavin, ki pa pri nas povzroča tudi največ preglavic. Gre za družabno sestavino, ki lahko še tako dober projekt popolnoma uniči, če njena interakcija ne deluje konstruktivno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kako skuhati uspešen projekt?</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2014/09/08/kako-skuhati-uspesen-projekt/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2014/09/08/kako-skuhati-uspesen-projekt/</guid>
      <description>TL;DR - Delim izkušnje kako ustvariti uspešen projekt. Kaj so osnovne sestavine in kako priti do dobre ideje? Preberite &amp;hellip; :)
Vsako leto me povabijo na Fakulteto za humanistične študije, kjer odpredavam kakšno temo. Prva leta sem razlagal svojo zgodbo iz ObalaNET in jo povezal s praktično uporabo v njihovem svetu, potem pa sem se tega naveličal in začel iskati kaj novega iz svojih izkušenj, ki pa ni iz obdobja ObalaNET &amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kaj Slovence zanima?</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2013/03/31/kaj-slovence-zanima/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2013/03/31/kaj-slovence-zanima/</guid>
      <description>To vprašanje si postavlja marsikateri tržnik, marsikateri novinar in predvsem vsak politik. No, tudi navadnega državljana zanima kaj navdušuje sotrpnike.
Zato sem se pred par meseci lotil vikend projekta, ki se je razširil na več vikendov in zrasel v obliko, ki jo lahko trenutno testirate na mclion.tuinzdaj.net/novicev/.
Na tem spletnem mestu boste dobili odgovor &amp;ldquo;Kaj Slovence danes zanima?&amp;quot;. Odgovor bo v obliki spiska novic, ki je obtežen po zanimanju slovenskih bralcev in časom objave.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zbogom Posterous, dobrodošel Github!</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2013/03/23/zbogom-posterous/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2013/03/23/zbogom-posterous/</guid>
      <description>Kot že verjetno veste, se je Twitter na začetku leta odločil, da ugasne blogersko platformo Posterous.com in zaposlene preusmeri na nekaj bolj profitabilnega. O tem se je sicer špekuliralo že pred letom, ko je Twitter kupil Posterous … No, to sedaj sploh ni pomembno. Brezplačni servisi nastajajo in se ugašajo ne glede na naše želje. To je del njihove definicije brezplačnosti.
Skratka, kot mnogi sem bil postavljen pred odločitev: Kam prenesti blog?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Merjenje spletnega obiska za laike</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2013/01/19/merjenje-spletnega-obiska-za-laike/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2013/01/19/merjenje-spletnega-obiska-za-laike/</guid>
      <description>
&lt;p&gt;Tudi letos so me povabili na FH&amp;Scaron;, da &amp;scaron;tudentom medijskega &amp;scaron;tudija predstavim eno temo v sklopu predmeta Digitalni mediji in družba. Letos mi je nositelj predmeta kot temo predlagal &#34;merjenje obiska na internetu&#34;.  Ben, ok &amp;hellip; Tema ni med najbolj zanimivimi za humaniste &amp;hellip; Približno tako kot nabiranje oljk - najde se kak&amp;scaron;en navdu&amp;scaron;enc, ampak večina bi raje komentirala družboslovni vidiku takega početja, mogoče.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Predavanje sem dal skozi, ostalo mi je kar nekaj materiala ... Tema je zanimiva za večjo množico, zato sem se odločil, da jo objavim &amp;scaron;e tukaj. Vsebina je poljudna in ne zahteva tehničnega predznanja. Prijetno branje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://j.mp/13Sfgjz&#34; title=&#34;Predstavitev FH&amp;Scaron; 2013&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Digitalne diapozitive, ki sem jih med predavanjem uporabljal, dobite na tej povezavi.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Več oglasov kot ljudi</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2012/11/08/vec-oglasov-kot-ljudi/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2012/11/08/vec-oglasov-kot-ljudi/</guid>
      <description>
&lt;p&gt;Slovenski spletni mediji so padli v &lt;strong&gt;ogla&amp;scaron;evalsko&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;črno luknj&lt;/strong&gt;o, ki sem jo na ObalaNET doživel pred približno &amp;scaron;estimi leti in se je nisem zavedel, dokler tega fenomena nisem opazil pri najbolj branih slovenskih spletnih medijih dana&amp;scaron;njega časa. Tokrat ne bom samo nergal, ampak poskusil najti tudi re&amp;scaron;itev za izbolj&amp;scaron;anje stanja, vsaj iz vidika lastnika spletnega mesta.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MOSS je boljši od Google Analytics, ampak zakaj?</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2011/12/06/moss-je-boljsi-od-google-analytics-ampak-zaka/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2011/12/06/moss-je-boljsi-od-google-analytics-ampak-zaka/</guid>
      <description>
&lt;p&gt;&lt;span&gt;&amp;Scaron;e danes se srečujem z nerazumevanjem delovanja projekta Meritve obiska spletnih strani, ki ga večina pozna pod kratico &lt;strong&gt;MOSS&lt;/strong&gt;. Žal prihaja do nerazumevanja ravno v slovenski skupnosti &#34;webmasterjev&#34; in drugih spletnih strokovnjakov, ki bi kot prvi morali razumeti delovanje in pomen tak&amp;scaron;nih projektov.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sortiraj Facebook po lastni želji!</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2011/11/15/sortiraj-facebook-po-lastni-zelji/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2011/11/15/sortiraj-facebook-po-lastni-zelji/</guid>
      <description>
&lt;p&gt;
{% img /images/posterous/2011/11/34349863-sprememba%20izpisa.png %}
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Facebook je pred približno enim mesecem uvedel spremembe v načinu izpisa zgodb na zidovih uporabnikov. Kot vsaka sprememba, je tudi ta mnoge razjezila ...&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p /&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Koliko te lahko stane napačnen status ali tvit?</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2010/11/29/koliko-te-lahko-stane-napacnen-status-ali-tvi/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2010/11/29/koliko-te-lahko-stane-napacnen-status-ali-tvi/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2010/11/18088782-ukradeno.png %} Na spletu pogosto beremo kaj vse ne smemo objavljati...na spletu. Ponavadi si rečemo &amp;quot;res je&amp;quot; in mirno pozabimo, že naslednji dan pa nadaljujemo s svojim najljubšim športom, ki se v angleščini imenuje &amp;quot;oversharing&amp;quot;, v slovenščino pa bi ga lahko prevedli približno v &amp;quot;takoj sedaj moram vsem povedat kar se mi je ravnokar zgodilo in nikogar ne zanima&amp;quot;. Informacije o tem kako smo se spekli na štedilniku, kaj bomo ravnokar spravili skozi prebavni trakt in kmalu zatem opisovanje trebušnih krčev, ker smo se prenajedli in to sredi noči.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slovenci smo obsedeni z nosečnostjo, postavo in denarjem</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2010/09/08/slovenci-smo-obsedeni-z-nosecnostjo-postavo-i/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2010/09/08/slovenci-smo-obsedeni-z-nosecnostjo-postavo-i/</guid>
      <description>Danes je Google predstavil novost, ki jo je poimenoval &#34;Instant search&#34;. Po njihovih podatkih naj bi tako uporabniki pri&amp;scaron;parali nekaj sekund pri iskanju s tem, da Google predvidi (poskusi uganiti) kaj si želite iskati in vam poleg besed, ki ste jih morda želeli vpisati, ponudi tudi že rezultate nanje. Baje večina Američanov i&amp;scaron;če za vreme (weather), zato se ob vpisu W pojavi takoj rezultat za vreme. Uporabno zanje, za nas pa bomo videli, ko to vklopijo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5 nastavitev zasebnosti na Facebooku, ki jih morate takoj preveriti</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2010/03/31/5-nastavitev-zasebnosti-na-facebooku-ki-jih-morate-takoj-preveriti/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2010/03/31/5-nastavitev-zasebnosti-na-facebooku-ki-jih-morate-takoj-preveriti/</guid>
      <description>Facebook je pred kratkim najavil spremembe svojih servisov, ki bodo omogočale še bolj razširjen vpogled v vaše osebne podatke s strani zunanjih ponudnikov. Menimo, da je zato čas, da si malo ogledate svoje nastavitve zasebnosti in tudi kaj spremenite...  V pravilih zasebnosti Facebook omogoča izmenjavo vaših osebnih podatkov in akcij (statusi, sklepanje prijateljstev, komentiranje) z &amp;quot;vnaprej potrjenimi zunanjimi spletnimi mesti in aplikacijami&amp;quot;. Morda je vam osebno to čisto sprejemljivo, ampak mnogi jemljejo Facebook kot domači vrt, ki je obkoljen z visokimi zidovi, tako da sosedi ne vidijo, kako sproščeno se obnašajo znotraj njega.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Odpravite &#34;štekanje&#34; Youtube videov!</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/12/05/odpravite-stekanje-youtube-videov/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Dec 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/12/05/odpravite-stekanje-youtube-videov/</guid>
      <description>Zadnjih nekaj mesecev filmi na Youtube štekajo. Na začetku so bili to le daljši ali HD posnetki, s časom pa se je stanje poslabšalo. Po nekaj googlanja sem prišel do ugotovitve, da je dogajanje lokalizirano predvsem na Evropo. V ZDA naj bi servis deloval normalno. Nekateri mediji so celo novo generacijo poimenovali kar &amp;quot;Youtube generacija&amp;quot; in škoda je, da ravno to spletno mesto za nas ne deluje kot bi moralo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Feedly - moje okno v RSS splet</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/10/07/feedly-moje-okno-v-rss-splet/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/10/07/feedly-moje-okno-v-rss-splet/</guid>
      <description>Sem en tistih uporabnikov, ki opazujejo splet skozi RSS vire in Twitter. Ne obiskujem strani in iščem &amp;quot;kaj je novega&amp;quot;, ampak se mi novosti same ponudijo preko avtomatičnih (RSS) poti oziroma preko uporabniško urejanih Twitter kanalov (feeds). Za branje RSS uporabljam Google Reader in v njemu sem prijavljen na 127 virov novic in blogov. Toliko virov je jasno preveč, da bi jih lahko navaden smrtnik redno pregledoval, razen če se ne loti resnega zapravljanja časa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Video pove več kot 140 znakov</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/09/07/video-pove-vec-kot-140-znakov/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/09/07/video-pove-vec-kot-140-znakov/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2009/09/2346289-Picture%204.jpg %}
Twitter je zadnji hit. V ZDA in na Japonskem je tako velik fenomen, da si razvijalci izmišljujejo nove in nove pristope kako bi izkoristili moč tega mikroblog servisa. Vsak dan je objavljena kakšna zanimiva nova storitev. Pred kratkim sem v svojem brskanju (bolj sledenju Twitterju) naletel na en zanimiv brezplačni servis, ki bi prišel prav vsem, ki morajo od časa do časa komu razložiti kako se uporablja nek program ali spletna aplikacija.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Znebimo se nadležnih obvestil na Facebooku!</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/08/19/znebimo-se-nadleznih-obvestil-na-facebooku/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/08/19/znebimo-se-nadleznih-obvestil-na-facebooku/</guid>
      <description>Priznajmo si, Facebook zna biti zelo nadležen, &amp;scaron;e posebej kar se tiče sistema sporočanja oziroma po&amp;scaron;iljanja obvestil (to je tisti status desno od aktivnega spiska online prijateljev, kjer se občasno pojavi rdeča &amp;scaron;tevilka in vas opozori na novo obvestilo). V obvestilih najdemo vsega, od sporočil, da je nekdo komentiral na&amp;scaron;o objavo ali jo označil, da mu je v&amp;scaron;eč, do raznih več ali manj propagandnih informacij raznih aplikacij, ki smo jih morda enkrat uporabili.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>