<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Kategorija: dns | McLion's mindstream]]></title>
  <link href="http://blog.mclion.eu/blog/categories/dns/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.mclion.eu/"/>
  <updated>2014-01-20T10:50:52+01:00</updated>
  <id>http://blog.mclion.eu/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marko Milost - McLion]]></name>
    <email><![CDATA[marko@mclion.eu]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Odpravite "štekanje" Youtube videov!]]></title>
    <link href="http://blog.mclion.eu/2009/12/05/odpravite-stekanje-youtube-videov/"/>
    <updated>2009-12-05T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.mclion.eu/2009/12/05/odpravite-stekanje-youtube-videov</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div ><div >Zadnjih nekaj mesecev filmi na <a href="http://Youtube.com" title="Youtube" >Youtube</a> štekajo. Na začetku so bili to le daljši ali HD posnetki, s časom pa se je stanje poslabšalo. Po nekaj googlanja sem prišel do ugotovitve, da je dogajanje lokalizirano predvsem na <b>Evropo</b>. V ZDA naj bi servis deloval normalno.</div> <p /><div >Nekateri mediji so celo novo generacijo poimenovali kar &quot;<b>Youtube generacija</b>&quot; in škoda je, da ravno to spletno mesto za nas ne deluje kot bi moralo. Jaz sem zadeve reševal tako, da sem pri video posnetku stisnil gumb play, počakal, da se prične predvajanje, stisnil pavzo in pozabil na posnetek dokler se le-ta ni do konca naložil. To je delno rešilo težave...</div> <p /><div >Po raznih forumih sem zasledil rešitev, kjer predlagajo zamenjavo <b>DNS strežnikov</b>, ki jih koristi računalnik s kakšnimi, ki so locirani v ZDA, zatem pa naj bi posnetki spet normalno tekli. DNS strežniki so nekakšni <b>telefonski imeniki interneta</b>. Če vtipkate naziv nekega spletnega mesta, bo vaš brskalnik (program s katerim odpirate internet) najprej vprašal v lokalni imenik kje je ta naslov in le-ta mu bo sporočil številko, kamor se bo brskalnik zatem priklopil. Primer, če v brskalnik vtipkam <a href="http://podpalmo.si" title="podpalmo.si" >podpalmo.si</a>, bo DNS strežnik sporočil številko 195.246.15.90, brskalnik pa se bo nanjo priklopil. To dogajanje je transparentno in se zgodi skoraj v trenutku. DNS servis vam že v osnovni ceni ponuja vaš ponudnik internet storitev.</div> <p /><div ><a href="http://code.google.com/speed/public-dns/" title="Google je pred nekaj dnevi objavil zastonjski DNS servis" >Google je pred nekaj dnevi objavil zastonjski DNS servis</a>. Njihov namen je pospešiti nalaganje določenih spletnih mest in zbirati statistiko kako uporabniki surfajo. S to statistiko oni opravičijo strošek servisa, saj jim pomaga izboljševanje svojih (komercialnih) storitev.</div> <p /><div >Porodila se mi je ideja. <b>Youtube</b> je od <b>Googla</b>, torej bi morali video posnetki s tem DNS servisom normalno teči? Teorijo sem takoj <b>preizkusil</b>. Po <a href="http://code.google.com/speed/public-dns/docs/using.html" title="navodilih, ki so objavljena na strani servisa" >navodilih, ki so objavljena na strani servisa</a>, sem nastavil parametre v računalniku, reštartal...in... <b>DELA</b>!</div> <br /><div >Nastavitev je siloma <b>enostavna</b>, številk se ne da falit (8.8.8.8 in 8.8.4.4), Youtube teče brez štekanja tako na normalnem, kot na HD. Video se predvaja skoraj v trenutku, ni potrebno dat na pavzo in čakat. Točno tako, kot bi moralo bit.</div> <p /><div >Pa naj Google zbira podatke o tem kjer moj računalnik surfa, itak so anonimni (niso vezani na moje ime) in itak to počne že vsakič, ko kaj iščem po spletu, berem maile ali gledam filme na Youtube. :)</div> <p /><div ><br /><iframe src="http://www.youtube.com/embed/Vt7FP4UrAgA?wmode=transparent" allowfullscreen frameborder="0" height="417" width="500"></iframe></div> <p /><div ><b>P.S. </b>Sprememba DNS vam ne bo pospešila prenosa podatkov na internetu. Če imate počasno povezavo, bo še vedno počasna, samo prej bo računalnik prišel do pravih naslovov, ki jih rabi za se priklopit na spletna mesta.</div> </div>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
