<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Social on McLion&#39;s Mindstream</title>
    <link>https://blog.mclion.eu/categories/social/index.xml</link>
    <description>Recent content in Social on McLion&#39;s Mindstream</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>sl-SI</language>
    <atom:link href="https://blog.mclion.eu/categories/social/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Koliko te lahko stane napačnen status ali tvit?</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2010/11/29/koliko-te-lahko-stane-napacnen-status-ali-tvi/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2010/11/29/koliko-te-lahko-stane-napacnen-status-ali-tvi/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2010/11/18088782-ukradeno.png %}
&lt;p&gt;Na spletu pogosto beremo kaj vse ne smemo objavljati...na spletu. Ponavadi si rečemo &amp;quot;res je&amp;quot; in mirno pozabimo, že naslednji dan pa nadaljujemo s svojim najljubšim športom, ki se v angleščini  imenuje &amp;quot;&lt;b&gt;oversharing&lt;/b&gt;&amp;quot;, v slovenščino pa bi ga lahko prevedli približno v &amp;quot;&lt;b&gt;takoj sedaj moram vsem povedat kar se mi je ravnokar zgodilo in nikogar ne zanima&lt;/b&gt;&amp;quot;. &lt;/p&gt;&lt;p /&gt;&lt;div&gt;Informacije o tem kako smo se spekli na štedilniku, kaj bomo ravnokar spravili skozi prebavni trakt in kmalu zatem opisovanje trebušnih krčev, ker smo se prenajedli in to sredi noči...so popolnoma nedolžne in razen grdih pogledov s strani vegancev ali sovražnikov ognja ponavadi ne povzročijo. Problem nastane, ko smo toliko navajeni pisati vsako intimno ali manj intimno neumnost o sebi, da ne ločimo več kaj intima pravzaprav je. Danes sem recimo na twitterju zasledil človeka, ki je &lt;b&gt;opisoval, da bo ravnokar seksal s punco&lt;/b&gt;...in čez par minut sporočil kako cool je bilo...zašel sem, to je druga zgodba.&lt;/div&gt; &lt;p /&gt;&lt;div&gt;Kje se konča naša &lt;b&gt;potreba po pozornost&lt;/b&gt;i in prične &lt;b&gt;intimno življenje&lt;/b&gt;, ki ga lahko delimo samo z najbližjimi; s tistimi, ki jim lahko res zaupamo? Nekoč si povedal le najboljšim sosedom, da greš na dopust za 14 dni, jim dal ključe stanovanja in poprosil, če zalijejo rože, spraznijo hladilnik in seksajo izključno in samo na kavču... Če nisi imel dobrih sosedov, si dal družinskemu članu ali prijatelju, ki mu zaupaš. Informacija o dopustu je bila zelo pomembna skrivnost za katero ni smelo vedeti preveč ljudi, vsekakor pa ne celotna soseska.&lt;/div&gt; &lt;p /&gt;&lt;div&gt;Danes ni več tako. Ljudje pridno odhajajo na dopust, zapišejo na Facebooku in/ali Twitterju kam gredo, koliko časa bodo tam...še na dopustu sporočajo množici neznancev kaj luštnega počnejo in kako cool se imajo. Razumem &lt;b&gt;potrebo&lt;/b&gt; po povzročanju skominov (&lt;b&gt;bolje se počutimo, ko ugotovimo, da se bolje počutimo od drugih&lt;/b&gt;, to je čisto človeška lastnost), ampak potrebo po neumnosti pa ne. Zakaj bi širšemu svetu povedal, da me ne bo doma 14 dni in da bo moje stanovanje ta čas nezavarovano? &lt;/div&gt; &lt;p /&gt;&lt;div&gt;No, če se dam v kožo povprečnega spletnega uporabnika: &amp;quot;Sej me nihče res ne pozna, ne ve kje živim..to, da sem objavil pred letom dni slike mojega novega stanovanja in zapisal ulico ne bo nikomur v pomoč... da so moji tviti označeni z lokacijo niti... ne?&amp;quot; Eh..&lt;/div&gt; &lt;p /&gt;&lt;div&gt;Ta blog pišem bolj kot &lt;b&gt;opozorilo&lt;/b&gt;, tudi samemu sebi. Poleti se še spomnimo, da z okolico neznancev ni pametno šerati svojih dopustniških planov, &lt;b&gt;pozimi&lt;/b&gt;, ko gremo &lt;b&gt;smučat&lt;/b&gt; ali kaj podobnega, pa to čisto pozabimo in prav veselo čivknemo &amp;quot;jaz pa grem za 14 dni v Civetto, lepo se mejte luzerji, ki ostajate doma&amp;quot;. No, en od teh &amp;quot;luzerjev&amp;quot; se vedno najde z željo, da bi si lahko za daljši čas kaj sposodil od tega hudega zmagovalca, ki se bo 14 dni bahal kako smuča. :)&lt;/div&gt; &lt;p /&gt;&lt;div&gt;Opomnik. &lt;i&gt;Kot dokaz, da se to dogaja pa priložena slika z objavami neke uporabnice na Twitterju. Ne bom izdal kdo je, pobrisal sem vse podatke po katerih jo je možno spoznati. Se ji pa vnaprej opravičujem za zlorabo njenih tvitov in nesreče... Tvite berite iz spodaj navzgor (kot poteka twitter, najnovejše objave so na vrhu). &lt;/i&gt;&lt;/div&gt; &lt;p /&gt;&lt;div&gt;Uporabnica je najprej nekaj dni napovedovala, da odhaja nekam (zbrisal sem kam), zatem je sporočila, da je nekaj tednov ne bo...po tvitih se da ugotoviti tudi približno kdaj odhaja oz. točno kdaj več ni doma. Zadnji tvit, ki sem ga skopiral vsebuje &lt;b&gt;ugotovitev, da so ji vdrli v stanovanje&lt;/b&gt;. &lt;/div&gt; &lt;p /&gt;&lt;div&gt;Kako je tat prišel do podatkov pustimo &amp;quot;forenzikom&amp;quot;, vi pa se lahko malo &lt;b&gt;poigrate&lt;/b&gt; in po &lt;b&gt;svojih&lt;/b&gt; objavljenih podatkih, statusih in tvitih poskusite ugotoviti kje živite in &lt;b&gt;kdaj daljše obdobje niste bili doma&lt;/b&gt;. Prav zabavno je (če vam niso takrat ničesar ukradli)... :)&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Imaš 0 prijateljev</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2010/04/08/imas-0-prijateljev/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Apr 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2010/04/08/imas-0-prijateljev/</guid>
      <description>&lt;p&gt;

{% img /images/posterous/2010/04/7922799-Screen%20shot%202010-04-08%20at%2010.30.54%20PM.png %}
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;South Park&lt;/strong&gt; je vsako leto boljši, vsaj avtorji so. Sicer ni pomembno kakšno orodje oziroma pristop uporabiš za povedat zgodbo, dobra zgodba vedno pusti vtis. In glede na to, da je pot humorja ena bolj prijetnih poti, za doseči človeško dušo, sploh ni čudno, da je ta animirana nanizanka tako popularna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lahko bi rekli, da sem en od mnogih, ki jim je &lt;a href=&#34;http://www.southparkstudios.com/episodes/267112&#34;&gt;zadnja epizoda - &lt;strong&gt;You have 0 friends&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; verjetno najboljša od vseh doslej. Verjetno zato, ker je Facebook velik del mojega življenja, tako kot je velik del življenja od mnogih ljudi okoli mene, celo tistih, s katerimi se srečujem v realnem življenju.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Facebook prijatelj&lt;/strong&gt;i so zanimiv fenomen. Začelo se je z združevanjem pravih prijateljev, znancev, dolgo zgubljenih kontaktov, razvilo se pa je v pravo življenjsko igro, kjer vsak igralec na nek način tekmuje z ostalimi in sam s seboj, da bo dobil čim več &#34;prijateljev&#34;. Zame je ta izraz popolnoma zgrešen, morda bi ga preimenoval v Facebook kolege, znance...ampak niso niti to. Zame so kontakti na Facebooku le &#34;Facebook frendi&#34; in nič več kot to.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ti frendi so ena prava &lt;strong&gt;rasa zase&lt;/strong&gt;. Ljudje (večinoma) živijo na spletu paralelno življenje, ki ni nujno slika njihovega pravega. Če le morajo, delijo oba svetova in ju združujejo, le ko je to res nujno. Lahko bi rekli, da ima njihov profil svojevrstno življenje in deluje tudi brez njih (kot v epizodi od SouthParka).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dodajanje Facebook frendov je kot &lt;strong&gt;zbiranje&lt;/strong&gt; ščink ali pa plošč. Skupek profilov s katerimi večinoma ne kontaktiraš, je pa cool jih imet na spisku in pregledovat kaj ti strežniki ponudijo od njih (objavijo na tvoj zid). Zdi se nam, da imamo skozi ta mali ekran pregled nad dogajanjem vseh teh &lt;strong&gt;100, 200, 1000 frendov&lt;/strong&gt; in to nam daje neko podzavestno moč, verjetno nam dviguje tudi samozavest. Facebook prikaže na tvojem zidu sicer le akcije 250 tvojih frendov, ki jih izbere &#34;po lastni presoji&#34; (lahko naštimaš več sicer)... Konec koncev pa gre le za kolektorsko igrica, pomešano z raznimi družabnimi spletkami, sploh če dejansko igrate igrice na Facebooku (&lt;strong&gt;Mafia Wars, Farmville&lt;/strong&gt; in podobno). &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zgodilo se mi je že, da me je kdo vprašal na cesti, zakaj nisem sprejel njegovo/njeno povabilo v &lt;strong&gt;FarmVille&lt;/strong&gt; ali &lt;strong&gt;Mafia&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;Wars&lt;/strong&gt;. &#34;Dej, sej samo klikneš..da se mi poveča vojska mafiašev in da lahko zmagam vojno&#34; (?!?)... Enkrat sem celo ugodil in par dni zatem pobrisal. V roku tedna sem imel že več kot 30 povabil v Mafia Wars. FarmVille je pa tudi svoja zgodba. Večkrat sem se vprašal zakaj ti ljudje ne posadijo kaj in se ukvarjajo s pravimi pjantami, morda še kakšen paradižnik vzgojijo, namesto da cele dneve klikajo po virtualni njivi in gojijo &#34;koruzo&#34;. Konec prejšnjega leta je kolegica odšla na daljši dopust, kjer ni vedela, če bo imela internet in je naročila bližnjim, da preko njenega profila vzdržujejo njeno virtualno kmetijo.. ni mi bilo niti do smeha takrat. Sprejel sem kot fakt današnjega sveta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/mclion&#34;&gt;&lt;strong&gt;Osebno imam nekaj manj kot 700 frendov&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, kar je več kot sem jih imel na MySpace, kjer sem zares naključno izbiral ljudi in klikal nanje (in kjer te je vedno vsak potrdil). Zbirateljsko &#34;potrebo&#34; imam itak od malega, sedaj pa jo združujem tudi s svojim poslovnim življenjem. Ukvarjam se s spletnim marketingom in spletnimi mediji med drugim, zato taki frendi morda prej ali slej pridejo prav. Večinoma pa je samo &#34;igra&#34; zbiranja, kupčkanja, dodajanja. Poznam teh 700 ljudi? Večinoma ja. Zaradi mojih hobijev in službe (delo v medijih), sem skozi leta na irc žurih, ObalaNET prireditvah in drugih eventih spoznal mnogo ljudi posredno ali neposredno. Nekako jih zbiram po ključu, da so mi vsaj kolikor toliko blizu, da so mi znani, da sem bil v isti družbi, da sem jih srečal na eventu, kjer sem bil organizator ali promotor in vedno bolj pogosto po tem če imamo frende v skupnem. Mora jih biti vsaj 30. Ampak bi prepoznal te ljudi na cesti? Ne, ne prepoznam jih... to so Facebook frendi in v živo se ni potrebno ukvarjati z njimi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: large;&#34;&gt;&lt;strong&gt;Razmerja&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frendi so seveda lahko v razmerjih. Lahko smo samo znanci, lahko smo družinski člani, lahko pa smo v neposrednem odnosu (relationship). Ta slednji je meni osebno najbolj zabaven. Tako kot v risanki, mi je nekoč punca s katero sem imel razmerje zatežila, da zakaj imam na MySpace status &#34;&lt;strong&gt;single&lt;/strong&gt;&#34;, ampak sem z njo že pol leta. Pred tem sploh nisem šel za tem. Zbrisal sem status, kar ni kaj dosti pomagalo (&#34;ja, sej, vse une punce gor, očitno jih mutiš!&#34;). Razmerja so že tako komplicirana, potem ti jih zakomplicira še spletna prisotnost. Jasno, sem se naslednjič &#34;naučil&#34; in se na Facebooku &#34;vezal&#34; s tisto, s katero sem bil. Čeprav sem pričakoval kakšno reakcijo, nisem pričakoval tako hudo čustvene. Ja, spletni status razmerja je zelo pomemben. Dandanes ga imam enostavno pobrisanega in še v nastavitvah zasebnosti sem izrecno izključil objavljanje sprememb le-tega. Od takrat imam mir. Prijeten, dober, zdrav...mir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: large;&#34;&gt;&lt;strong&gt;Družinski člani&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kako povedat &lt;strong&gt;mami&lt;/strong&gt;, da je nočeš potrdit na Facebooku, ker je to paralelno življenje in je način kot te pozna čisto zadovoljiv. Da po tridesetih letih ni treba spreminjati načina družinske komunikacije, da če te zanima kaj je počela čez dan, jo boš vprašal (itak bo ob prvi priliki sama povedala) in da voajerstvo s strani družine ne prenašaš? Jasno mati za sabo prinese še vse tete, strice in druge člane družine, ki so razkropljeni po celem svetu in želijo komunicirat ravno takrat, ko imaš največ dela. &#34;Zakaj nisi komentiral moje slike, ki sem jo objavila na Facebooku?&#34;... &#34;Ker takih reči ne komentiram niti v živo.&#34; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Facebook že nekaj mesecev podpira &#34;grupe&#34; frendov. Ena se imenuje &#34;družina&#34;. V njej so vsi družinski člani, ki ne razumejo razlike med virtualnim in realnim. Ta grupa ima ročno izklopljen klepet in izpis akcij. Spet...mir v družini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: large;&#34;&gt;&lt;strong&gt;Neznanci&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zakaj ne bi bili vsi frendi? Zbiranje je obsesija. Kmalu se zgodi, da naletiš na ljudi za katere ne veš, da obstajajo v realnem svetu, kar pa te niti ne zanima, živijo v istem kraju, bližnjem kraju ali pa imajo 100 skupnih frendov. Taki so &#34;promocija&#34;. Namenjeni so dvigovanju ega. Videli bodo moje statuse, moje objave, komentirali jih bodo...yeees! Izklopljeni so na klepetu, ampak morajo, res morajo videti moje umotvore v statusih. Recimo zadeve v stilu: &#34;Nov Dr.Who je kr zanimiv..sploh rdečelaska ob njemu :)&#34;. Sej ni treba reagirati, vem da bereš. :) Egotrip bi rekli. Jaz to opravičujem s tem, da je to del promocije mojih projektov. Dejansko včasih tudi to objavim (in skopiram še na &lt;a href=&#34;http://twitter.com/mclion&#34;&gt;&lt;strong&gt;Twitter&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; in &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/profiles/mclion#buzz&#34;&gt;Google Buzz&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; za vsak slučaj:))...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dejansko sem pa z vsemi temi frendi že večkrat &#34;privabil&#34; kar nekaj ljudi na razne prireditve in projekte. Še boljši egotrip in še živeti se da od tega :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size: large;&#34;&gt;&lt;strong&gt;Življenje&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Facebook frendi so taka alternativa pravemu življenju, da ga pogosto povozijo. Dogodek v dnevu je obisk svoje strani in analiza dogajanja, kaj je kdo napisal, kaj je kdo objavil, kako se počuti. &#34;Aha, ima vročino..ma boga...&#34;, &#34;aha, ta se je ločil, vsaj po statusih sodeč...&#34;, &#34;a ma je dobila že novega?! pa sej ni še niti leto mimo...PRASICA!&#34;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ne bom modroval. Življenje je vse kar počnem čez dan. Ali je to na spletu ali izven njega. Včasih je pravo življenje lepše, včasih pa virtualno. &lt;strong&gt;Srečo imamo, da lahko izbiramo med obema&lt;/strong&gt; in na drugemu se lahko ustvarimo tudi takega, kot nam v realnem življenju ne bo nikoli uspelo (samo paziti moramo, da se poslikamo iz privlačnih kotov, hehe). &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pa srečno. Grem prečekirat Facebook, preden se lotim spet dolgočasnega pravega življenja...danes je pač tak dan, jutri pa bomo videli.&lt;/p&gt;

{% img /images/posterous/2010/04/7922798-24222_10150159468990468_740205467_11568887_1836686_n.jpg %}
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5 nastavitev zasebnosti na Facebooku, ki jih morate takoj preveriti</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2010/03/31/5-nastavitev-zasebnosti-na-facebooku-ki-jih-morate-takoj-preveriti/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2010/03/31/5-nastavitev-zasebnosti-na-facebooku-ki-jih-morate-takoj-preveriti/</guid>
      <description>&lt;div &gt;&lt;div class=&#34;abstract&#34; style=&#34;&#34;&gt; Facebook je pred kratkim &lt;a href=&#34;http://blog.facebook.com/blog.php?post=376904492130&#34; title=&#34;najavil spremembe&#34; style=&#34;color: rgb(76, 138, 37); text-decoration: underline;&#34;&gt;najavil spremembe&lt;/a&gt; svojih servisov, ki bodo omogočale še bolj razširjen vpogled v vaše osebne podatke s strani zunanjih ponudnikov. Menimo, da je zato čas, da si malo ogledate svoje nastavitve zasebnosti in tudi kaj spremenite...&lt;/div&gt; &lt;p &gt;&lt;/p&gt;&lt;div class=&#34;highslide-gallery&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://podpalmo.si/libs/phpthumb/phpThumb.php?src=/sites/podpalmo_si/silos/9208768c546b60c9e782823e9914e28f&amp;amp;f=jpg&amp;amp;far=1&amp;amp;w=600&amp;amp;down=9208768c546b60c9e782823e9914e28f&#34; class=&#34;highslide&#34; style=&#34;text-decoration: underline; color: rgb(76, 138, 37);&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://podpalmo.si/sites/podpalmo_si/../../libs/phpthumb/phpThumb.php?src=/sites/podpalmo_si/silos//9208768c546b60c9e782823e9914e28f&amp;amp;f=jpg&amp;amp;q=95&amp;amp;w=197&amp;amp;h=100&amp;amp;w=250&amp;amp;h=250&amp;amp;down=9208768c546b60c9e782823e9914e28f&#34; style=&#34;border-top-width: 1px; border-right-width: 1px; border-bottom-width: 1px; border-left-width: 1px; border-top-style: solid; border-right-style: solid; border-bottom-style: solid; border-left-style: solid; border-top-color: rgb(204, 204, 204); border-right-color: rgb(204, 204, 204); border-bottom-color: rgb(204, 204, 204); border-left-color: rgb(204, 204, 204); padding-top: 2px; padding-right: 2px; padding-bottom: 2px; padding-left: 2px; background-color: rgb(255, 255, 255); margin-right: 5px; cursor: pointer; float: left;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;p style=&#34;margin-top: 10px; margin-right: 0px; margin-bottom: 10px; margin-left: 0px;&#34;&gt;V pravilih zasebnosti Facebook omogoča izmenjavo vaših osebnih podatkov in akcij (statusi, sklepanje prijateljstev, komentiranje) z &amp;quot;vnaprej potrjenimi zunanjimi spletnimi mesti in aplikacijami&amp;quot;. Morda je vam osebno to čisto sprejemljivo, ampak mnogi jemljejo Facebook kot domači vrt, ki je obkoljen z visokimi zidovi, tako da sosedi ne vidijo, kako sproščeno se obnašajo znotraj njega. To že nekaj mesecev (od zadnje spremembe pravil zasebnosti) ne velja več.&lt;/p&gt; Če to upoštevamo, je zelo modro vsaj preleteti svoje nastavitve zasebnosti na Facebooku. Teh nastavitev je malo morje, objavljamo pa jih nekaj, ki bi jih verjetno mimogrede spregledali in so zelo pomembne kar se tiče vaše zasebnosti... &lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt;Kako pridemo do nastavitev zasebnosti&lt;/b&gt;?&lt;p /&gt;V trenutni obliki Facebooka se nastavitve zasebnosti nahajajo zgoraj desno pod rubriko &amp;quot;Uporabniški račun&amp;quot;. Ob kliku se odpre padajoči meni v kateremu izberite opcijo &amp;quot;Nastavitve zasebnosti&amp;quot;. &lt;p /&gt; &lt;span class=&#34;Podnaslov&#34; style=&#34;&#34;&gt;1. Foto albumi &lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;p /&gt; Vsak od vaših foto albumov ima svoje nastavitve zasebnosti. Privzeto so vse fotografije dostopne vsem na spletu. Če si tega ne želite, je čas da pregledate in spremenite nastavitve fotografij. Nastavitve zasebnosti za fotoalbume dobite na &lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/privacy/?view=photos&#34; title=&#34;tej povezavi&#34; style=&#34;color: rgb(76, 138, 37); text-decoration: underline;&#34;&gt;tej povezavi&lt;/a&gt; (&lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/privacy/?view=photos&#34; style=&#34;color: rgb(76, 138, 37); text-decoration: underline;&#34;&gt;http://www.facebook.com/privacy/?view=photos&lt;/a&gt;).&lt;p /&gt; &lt;br /&gt;&lt;img src=&#34;http://podpalmo.si/libs/phpthumb/phpThumb.php?src=/sites/podpalmo_si/silos/7cfa7fccf609a195d94c00d5a6123247&amp;amp;w=271&amp;amp;h=&#34; height=&#34;152&#34; alt=&#34;Fotografije zasebnost&#34; width=&#34;271&#34; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;span class=&#34;Podnaslov&#34; style=&#34;&#34;&gt;&lt;br /&gt; 2. Aplikacije&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;p style=&#34;margin-top: 10px; margin-right: 0px; margin-bottom: 10px; margin-left: 0px;&#34;&gt;Če uporabljate Facebook že več časa, obstaja možnost, da ste potrdili kar nekaj aplikacij oziroma jim omogočili dostop do vaših osebnih podatkov. &lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/editapps.php?v=allowed&#34; title=&#34;Na tej povezavi&#34; style=&#34;color: rgb(76, 138, 37); text-decoration: underline;&#34;&gt;Na tej povezavi&lt;/a&gt; (&lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/editapps.php?v=allowed&#34; style=&#34;color: rgb(76, 138, 37); text-decoration: underline;&#34;&gt;http://www.facebook.com/editapps.php?v=allowed&lt;/a&gt;) lahko pregledate vse potrjene aplikacije in spremenite dostop do njih. Dostopi so izpisani v različnih kategorijah dostopa (kaj lahko aplikacija počne oziroma do katerih podatkov lahko dostopa). Dostop onemogočite tako, da kliknete X v vrstici z imenom aplikacije. Gre za daljši proces, sploh če imate ogromno aplikacij, ampak se bo izplačalo...&lt;/p&gt; &lt;img src=&#34;http://podpalmo.si/libs/phpthumb/phpThumb.php?src=/sites/podpalmo_si/silos/a90560ce7e3dab16d06d6eb9b6223596&amp;amp;w=569&amp;amp;h=&#34; height=&#34;199&#34; alt=&#34;Aplikacije zasebnost&#34; width=&#34;569&#34; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;span class=&#34;Podnaslov&#34; style=&#34;&#34;&gt;&lt;br /&gt; 3. Kdo vas lahko najde in kje? &lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;To so nastavitve, ki jih večina spregleda. Če ne želite, da vsi najdejo vaš profil s pomočjo Googla, potem morate izklopiti opcijo v &lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/settings/?tab=privacy&amp;amp;section=search&#34; title=&#34;osebnem razdelku zasebnostnih nastavitev&#34; style=&#34;color: rgb(76, 138, 37); text-decoration: underline;&#34;&gt;posebnem razdelku zasebnostnih nastavitev&lt;/a&gt; (&lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/settings/?tab=privacy&amp;amp;section=search&#34; style=&#34;color: rgb(76, 138, 37); text-decoration: underline;&#34;&gt;http://www.facebook.com/settings/?tab=privacy&amp;amp;section=search&lt;/a&gt;). Tam lahko spremenite kdo vas lahko najde znotraj Facebooka in če je vaš javni profil dostopen tudi iskalnikom (Google, Bing, Yahoo idr.)&lt;p /&gt; &lt;img src=&#34;http://podpalmo.si/libs/phpthumb/phpThumb.php?src=/sites/podpalmo_si/silos/d18f5be4fc8ad72062245378fa01896f&amp;amp;w=569&amp;amp;h=&#34; height=&#34;135&#34; alt=&#34;Iskalniki zasebnost&#34; width=&#34;569&#34; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;span class=&#34;Podnaslov&#34; style=&#34;&#34;&gt;4. Naj vsi vidijo kdo so vaši prijatelji? &lt;/span&gt;&lt;p /&gt; Ta nastavitev se zaradi neznanega ne nahaja pod ostalimi opcijami v rubriki &amp;quot;Nastavitve zasebnosti&amp;quot;. Odprite lastni profil in najdite okvir s spiskom prijateljev. Tam kliknete na svinčnik in dobili boste nastavitev števila izpisanih naključnih prijateljev, možnost določanja imen oseb, ki se vedno izpišejo in opcijo, da ta okvir izklopite za vse obiskovalce vašega profila, ki pa niso vaši prijatelji.&lt;p /&gt; &lt;img src=&#34;http://podpalmo.si/libs/phpthumb/phpThumb.php?src=/sites/podpalmo_si/silos/ac4531ef4b3f17e0c26bdadbb5c7a9ec&amp;amp;w=392&amp;amp;h=&#34; height=&#34;216&#34; alt=&#34;BOX prijatelji&#34; width=&#34;392&#34; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;span class=&#34;Podnaslov&#34; style=&#34;&#34;&gt;&lt;br /&gt; 5. Katere vaše podatke lahko vaši prijatelji posredujejo naprej?&lt;/span&gt;&lt;p /&gt;Ta nastavitev je zelo pomembna, saj so vaši podatki mnogokrat zlorabljeni s pomočjo vaših prijateljev, ki jih posredujejo naprej ne da bi se tega zavedali. &lt;p /&gt; Najbolj pogoste aplikacije, ki dostopajo do podatkov prijateljev, so recimo spletne razglednice, ki v sporočilo vnesejo vaše podatke, da razglednico bolj personalizirajo. Kaj počnejo ti programi v ozadju, pa ostane neznanka (ponavadi uporabijo vaše podatke v marketinške namene). &lt;p /&gt; Nastavitve se nahajajo &lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/settings/?tab=privacy&amp;amp;section=applications&amp;amp;field=friends_share&#34; title=&#34;na tej povezavi&#34; style=&#34;color: rgb(76, 138, 37); text-decoration: underline;&#34;&gt;na tej povezavi&lt;/a&gt; (&lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/settings/?tab=privacy&amp;amp;section=applications&amp;amp;field=friends_share&#34; style=&#34;color: rgb(76, 138, 37); text-decoration: underline;&#34;&gt;http://www.facebook.com/settings/?tab=privacy&amp;amp;section=applications&amp;amp;field=friends_share&lt;/a&gt;).&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Feedly - moje okno v RSS splet</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/10/07/feedly-moje-okno-v-rss-splet/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/10/07/feedly-moje-okno-v-rss-splet/</guid>
      <description>Sem en tistih uporabnikov, ki opazujejo splet skozi &lt;b&gt;RSS&lt;/b&gt; vire in &lt;a href=&#34;http://twitter.com/mclion&#34;&gt;&lt;b&gt;Twitter&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;. Ne obiskujem strani in iščem &amp;quot;kaj je novega&amp;quot;, ampak se mi novosti same ponudijo preko avtomatičnih (RSS) poti oziroma preko uporabniško urejanih Twitter kanalov (feeds). Za branje RSS uporabljam &lt;b&gt;&lt;a href=&#34;http://reader.google.com&#34;&gt;Google Reader&lt;/a&gt;&lt;/b&gt; in v njemu sem prijavljen na 127 virov novic in blogov. &lt;p /&gt; Toliko virov je jasno preveč, da bi jih lahko navaden smrtnik redno pregledoval, razen če se ne loti resnega zapravljanja časa. Na srečo obstaja tudi za ta problem rešitev, ki zna RSS različne vire povezati &lt;b&gt;v uporabno celoto v obliki revije&lt;/b&gt;, kot pravijo snovalci servisa &lt;a href=&#34;http://www.feedly.com/&#34;&gt;&lt;b&gt;Feedly&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;.&lt;p /&gt; &lt;a href=&#34;http://www.feedly.com/&#34;&gt;&lt;b&gt;Feedly&lt;/b&gt;&lt;/a&gt; je skupek spletnega servisa in je dodatka (plugin) za &lt;b&gt;Mozilla Firefox&lt;/b&gt;, ki delujeta v sožitju. Po instalaciji dodatka se Feedly poveže z vašim Google Readerjem in iz tamkajšnjih podatkov ustvari spletno mesto z vsebinami iz vaših RSS naročnin.&lt;p /&gt; Vsebine sortira in izpostavlja glede na vaše bralne navade. Podatke za to pa jemlje iz vašega Google Reader računa, kjer je zabeleženo katere vire in kako pogosto jih spremljate, katere novice ste posredovali prijateljem (share), kaj ste označili z zvezdico ipd. Te podatke združi še z zunanjimi podatki pogostosti objave, števila RSS bralcev in drugo. Za nameček k vsemu doda še vaš Twitter.&lt;p /&gt; Iz vsega tega Feedly ustvari &lt;b&gt;zelo pregleden&lt;/b&gt;, pravzaprav lahko rečem kar &lt;b&gt;všečen&lt;/b&gt; živ pregled dogajanja na spletu, ki ga vi spremljate.&lt;p /&gt;Še več. Ko iščete z Googlom ali Yahoojem, vam ponudi tudi rezultate iz vaših RSS virov. Tako, če iščete recimo &amp;quot;bar code&amp;quot;, vam bo izpisalo novice iz vaših virov na sami strani (desno spodaj, v jasno ločenem okvirčku). &lt;p /&gt;  Priporočam vsem, ki berejo splet s pomočjo RSS virov. &lt;b&gt;Feedly je moja nova domača stran. &lt;/b&gt;&lt;p /&gt; &lt;i&gt;&lt;br /&gt;McLion&lt;/i&gt;&lt;p /&gt;&lt;i&gt;P.S. Screenshot iskalnika je bil posnet na dan, ko je Google praznoval izum črtne kode, zato je tudi logotip v obliki le-te.&lt;/i&gt;&lt;p /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;p&gt;
	{% img /images/posterous/2009/10/3413031-Picture%2014.jpg %}
	{% img /images/posterous/2009/10/3413035-Picture%2016.jpg %}
	{% img /images/posterous/2009/10/3413039-Picture%2018.jpg %}
{% img /images/posterous/2009/10/3413033-Picture%2015.jpg %}
 {% img /images/posterous/2009/10/3413037-Picture%2017.jpg %}
  {% img /images/posterous/2009/10/3413041-feedly.tiff %}

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Video pove več kot 140 znakov</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/09/07/video-pove-vec-kot-140-znakov/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/09/07/video-pove-vec-kot-140-znakov/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
{% img /images/posterous/2009/09/2346289-Picture%204.jpg %}&lt;/p&gt;
&lt;b&gt;Twitter&lt;/b&gt; je zadnji hit. V ZDA in na Japonskem je tako velik fenomen, da si razvijalci izmišljujejo nove in nove pristope kako bi izkoristili moč tega mikroblog servisa. Vsak dan je objavljena kakšna zanimiva nova storitev. Pred kratkim sem v svojem brskanju (bolj sledenju Twitterju) naletel na en zanimiv brezplačni servis, ki bi prišel prav vsem, ki morajo od časa do časa &lt;b&gt;komu razložiti kako se uporablja&lt;/b&gt; nek program ali spletna aplikacija. Spletna storitev se imenuje &lt;a href=&#34;http://screenr.com/&#34;&gt;&lt;b&gt;Screenr&lt;/b&gt;&lt;/a&gt; in omogoča t.i. &amp;quot;screen cast&amp;quot;, kar naj bi v prevodu pomenilo oddajanje zaslona, torej predvajanje dogajanja na vašem zaslonu (izbrani) javnosti.&lt;p /&gt; Za uporabo Screenrja potrebujete le &lt;b&gt;Twitter račun in brskalnik&lt;/b&gt;. Ta drugo imate, saj berete ta prispevek, prvo pa ustvarite brezplačno na &lt;a href=&#34;http://Twitter.com&#34;&gt;&lt;b&gt;Twitter.com&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;. No, potrebujete še eno malenkost. Vaš brskalnik mora imeti nastavljeno podporo za Javo (kar verjetno že ima). Zadeva deluje na Firefoxu in Internet Explorerju, žal pa ne v Chrome brskalniku (ta je še vedno zelo beta v tem smislu).&lt;p /&gt;Naslednji korak je klik na &amp;quot;Record your Screencast now&amp;quot; in sledenje navodilom. Po tem, ko dovolite Javi dostop do vašega enkrana, se bo pojavil okvir s katerim nastavite območje na ekranu, ki ga boste posneli. Snemanje se prične čim pritisnete na gum &amp;quot;Record&amp;quot;. Screenr podpira tudi snemanje zvoka iz vašega mikrofona ali druge naprave (to lahko nastavite). Ob koncu vam program ponudi objavo neposredno na Twitter ali pa kam drugam (Youtube). Enostavno in hitro.&lt;p /&gt;Največja dolžina posnetka je 5 min, kar bo dovolj za pokazat sorodniku ali kolegu kje mora kliknit, da se nekaj v programu zgodi. Seveda pa lahko Screenr uporabite tudi za snemanje sebe (z malim trikom). Na ekran, ki ga snemate postavite prikaz videa iz vaše kamere in že imate &amp;quot;&lt;b&gt;self casting&lt;/b&gt;&amp;quot;. Ampak pozor,&lt;b&gt; vsi posnetki na Screenr so javni&lt;/b&gt;! :)&lt;p /&gt; &lt;iframe src=&#34;http://www.youtube.com/embed/s0QK6M5l7FQ?wmode=transparent&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34; height=&#34;417&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;p /&gt;&lt;i&gt;(Video je nastal &amp;quot;v živo&amp;quot; brez neke posebne priprave in vsebuje kar nekaj neumnosti oziroma jezikovnih napak...Če se že zgražate, počnite to za mojim hrbtom, hvala:))&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vikend zabava, izboljšaj izgled Facebooka</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/09/06/vikend-zabava-izboljsaj-izgled-facebooka/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/09/06/vikend-zabava-izboljsaj-izgled-facebooka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;{% img /images/posterous/2009/09/2346289-Picture%201.jpg %}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nedelja&lt;/b&gt;. Zadnji dan &amp;quot;počitka&amp;quot;.  Za vse tiste, ki jim osnovni prikaz od &lt;b&gt;Facebooka&lt;/b&gt; ni všeč, je tukaj ena malenkost. Pravzaprav si lahko s tem dodatkom spremenite izgled (skoraj) kateregakoli spletnega mesta.&lt;p /&gt;  &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/2108&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;b&gt;Stylish&lt;/b&gt;&lt;/a&gt; omogoča nalaganje prilagojenih &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Cascading_Style_Sheets&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; datotek čez neko spletno mesto, ne da bi morali imeti dostop do strežnika le tega. Zanimiv dodatek za vse tiste, ki imajo radi spremembe ali kontrolo nad le-temi...&lt;p /&gt; Najprej potrebujete omenjeni dodatek za Firefox poimenovan &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/2108&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;b&gt;Stylish&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;, če vam ta brskalnik ni všeč, lahko naložite novi stil tudi v Internet Explorer z dodatkom &lt;a href=&#34;http://www.ie7pro.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;IE7Pro&lt;/a&gt;, za Opero in Chrome pa ni potrebno nalagati nobenega dodatka, saj Opera podpira prikazovanje prilagojenih stilov, Chrome pa v zadnji verziji &lt;a href=&#34;http://dev.chromium.org/developers/design-documents/user-scripts&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;omogoča nalaganje uporabniških skript&lt;/a&gt;.&lt;p /&gt; Naslednji korak je izbira željenega stila in klik na pravi gumb na predstavitveni strani le-tega. Stile dobite na spletnem mestu &lt;a href=&#34;http://userstyles.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;userstyles.org&lt;/a&gt;. &lt;p /&gt;Kot pa sem napisal že v naslovu, je cilj vsega tega pisanja predstavitev &amp;quot;najnovejše&amp;quot; oblike za &lt;b&gt;Facebook&lt;/b&gt;, ki ga naredi malenkost bolj prijetnega za oči, saj zgladi robe, ustvari sivo ozadje, fotografije obrobi z okroglim črnim robom in še nekaj stvari. Vsekakor za preiskusit - &lt;a href=&#34;http://userstyles.org/styles/10335&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;b&gt;Comprehensive &amp;quot;Newest&amp;quot; Facebook Redesign&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;.&lt;p /&gt; Sicer stvar okusa, na omenjenem spletnem mestu je na tisoče različnih prilagoditev spletnih mest, ki jih vsak dan uporabljate (tujih seveda)...&lt;p /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Znebimo se nadležnih obvestil na Facebooku!</title>
      <link>https://blog.mclion.eu/2009/08/19/znebimo-se-nadleznih-obvestil-na-facebooku/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mclion.eu/2009/08/19/znebimo-se-nadleznih-obvestil-na-facebooku/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Priznajmo si, &lt;strong&gt;Facebook&lt;/strong&gt; zna biti zelo nadležen, &amp;scaron;e posebej kar se tiče sistema sporočanja oziroma po&amp;scaron;iljanja obvestil (to je tisti status desno od aktivnega spiska online prijateljev, kjer se občasno pojavi rdeča &amp;scaron;tevilka in vas opozori na novo obvestilo). V obvestilih najdemo vsega, od sporočil, da je nekdo komentiral na&amp;scaron;o objavo ali jo označil, da mu je v&amp;scaron;eč, do raznih več ali manj propagandnih informacij raznih aplikacij, ki smo jih morda enkrat uporabili. Slednjih je zadnje čase &amp;scaron;e največ. &lt;p /&gt;Resno, koga zanimajo zadeve kot so:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Could you imagine if your other half in sex was among your friends? Find out you ideal sex buddies NOW&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;XY just sent you a Blue! Send One Back. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;You&#39;ve unlocked items in Po&amp;scaron;lji Patrio! Click here to send them to your friends.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;XY needs some items to improve their Mafia Wars character. Help XY out.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Have you ever told your friends who your Top5 best are? How about your Top5 best school friends ? Or friends to get drunk with ? Go on and pick your Top5 friends in which ever way you think they stand out!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;AA, BB, CC and 7 other friends took the How slutty are you? quiz. Click here to take the quiz and see your match score. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://static.ak.fbcdn.net/rsrc.php/z2HFX/hash/bjamloip.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;p /&gt; &lt;strong&gt;Kako se re&amp;scaron;iti nadležnih obvestil, ki nas ne zanimajo? &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Facebook omogoča nastavitev skorajda vsega. Nastavitev je tudi na dokaj vidni lokaciji, vendar zaradi skakajočih obvestil in kričečih besedil, večina uporabnikov tega ne opazi. Kliknite desno spodaj, na ikono za obvestila, tako da se vam odpre okence z le-temi. &lt;p /&gt;Na vrhu obvestil je povezava &#34;&lt;strong&gt;Prikaži Vse&lt;/strong&gt;&#34;, ki vas bo popeljala do strani z vsemi obvestili, v desnem robu pa se bo izpisal spisek vseh aplikacij, ki lahko objavljajo živa obvestila na va&amp;scaron;em profilu. Tukaj enostavno odstranite kljukico od vseh aplikacij, ki vam smetijo obvestila.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://docs.google.com/File?id=ah8954jwh3c6_853fdwxf2c7_b&#34; alt=&#34;&#34; style=&#34;height: 402px;&#34; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Ni nam pa vedno potrebno vstopati na to stran. Vsakič, ko dobimo sporočilo v obvestilih, ki nam ni v&amp;scaron;eč, ga lahko trajno odstranimo. To storimo, da gremo z mi&amp;scaron;ko čezenj (v oknu obvestil), ob tem se pojavi mali sivi &lt;strong&gt;X&lt;/strong&gt; ob njemu, na katerega kliknemo in v pogovornem oknu potrdimo, da ne želimo več prejemati obvestil od te aplikacije. Pri izklapljanju pazite, da ne izklopite tudi osnovne Facebook programe, kot so &#34;V&amp;scaron;eč mi je&#34;, &#34;Prijatelji&#34;, &#34;Komentar&#34;, saj si verjetno želite biti obve&amp;scaron;čeni o novih prijateljih in njihovih komentarjih na va&amp;scaron;e objave.&lt;p /&gt;Sicer pa programi na Facebooku lahko tudi drugače razpolagajo z na&amp;scaron;imi podatki in nam po&amp;scaron;iljajo podatke tudi na druge načine, kot je recimo na&amp;scaron; zid oziroma &#34;news stream&#34;. Nastavitev za to dobite pod &#34;&lt;strong&gt;Nastavitve&lt;/strong&gt;&#34;, podmeni &#34;&lt;strong&gt;Nastavitve aplikacij&lt;/strong&gt;&#34;. Tukaj boste na&amp;scaron;li spisek vseh aplikacij, ki lahko objavljajo na va&amp;scaron; zid&lt;p /&gt;Žal je tukaj postopek nekoliko bolj zamuden. Na tej strani je desno zgoraj padajoči meni &#34;Prikaži&#34;, v njemu izberite opcijo &#34;&lt;strong&gt;Dovoljeno objaviti&lt;/strong&gt;&#34; in prikazal se bo spisek vseh aplikacij, ki lahko objavljajo v va&amp;scaron;a sporočila in na zid.&amp;nbsp; &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://docs.google.com/File?id=ah8954jwh3c6_852g84nkwfv_b&#34; alt=&#34;&#34; style=&#34;height: 408px;&#34; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Za spremembo dovoljenj, morate klikniti na povezavo &#34;&lt;strong&gt;Uredi nastavitve&lt;/strong&gt;&#34; ob posamezni aplikaciji in v zavihku &#34;&lt;strong&gt;Dodatna dovoljenja&lt;/strong&gt;&#34; lahko izklopite objavo na zid, dostop do podatkov tudi, ko vas ni, objavo v &#34;Stream&#34; in drugo... Postopek ni med najbolj enostavnimi in vam bo vzel kar nekaj časa, če ste v preteklosti potrjevali &#34;kar vse&#34;, kot to počne večina uporabnikov. Vsekakor pa je va&amp;scaron;a &lt;strong&gt;zasebnost&lt;/strong&gt; in kontrola nad informacijami ter tistim, kar vam &#34;skače&#34; pred očmi dosti bolj vredna kot vložene minute klikanja.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>