<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Social on McLion&#39;s Mindstream</title>
    <link>http://blog.mclion.eu/categories/social/</link>
    <description>Recent content in Social on McLion&#39;s Mindstream</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>sl_SI</language>
    <lastBuildDate>Mon, 29 Nov 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://blog.mclion.eu/categories/social/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Koliko te lahko stane napačnen status ali tvit?</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2010/11/29/koliko-te-lahko-stane-napacnen-status-ali-tvi/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2010/11/29/koliko-te-lahko-stane-napacnen-status-ali-tvi/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2010/11/18088782-ukradeno.png %} Na spletu pogosto beremo kaj vse ne smemo objavljati...na spletu. Ponavadi si rečemo &amp;quot;res je&amp;quot; in mirno pozabimo, že naslednji dan pa nadaljujemo s svojim najljubšim športom, ki se v angleščini imenuje &amp;quot;oversharing&amp;quot;, v slovenščino pa bi ga lahko prevedli približno v &amp;quot;takoj sedaj moram vsem povedat kar se mi je ravnokar zgodilo in nikogar ne zanima&amp;quot;. Informacije o tem kako smo se spekli na štedilniku, kaj bomo ravnokar spravili skozi prebavni trakt in kmalu zatem opisovanje trebušnih krčev, ker smo se prenajedli in to sredi noči.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Imaš 0 prijateljev</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2010/04/08/imas-0-prijateljev/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Apr 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2010/04/08/imas-0-prijateljev/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2010/04/7922799-Screen%20shot%202010-04-08%20at%2010.30.54%20PM.png %} South Park je vsako leto boljši, vsaj avtorji so. Sicer ni pomembno kakšno orodje oziroma pristop uporabiš za povedat zgodbo, dobra zgodba vedno pusti vtis. In glede na to, da je pot humorja ena bolj prijetnih poti, za doseči človeško dušo, sploh ni čudno, da je ta animirana nanizanka tako popularna.
Lahko bi rekli, da sem en od mnogih, ki jim je zadnja epizoda - You have 0 friends verjetno najboljša od vseh doslej.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5 nastavitev zasebnosti na Facebooku, ki jih morate takoj preveriti</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2010/03/31/5-nastavitev-zasebnosti-na-facebooku-ki-jih-morate-takoj-preveriti/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2010/03/31/5-nastavitev-zasebnosti-na-facebooku-ki-jih-morate-takoj-preveriti/</guid>
      <description>Facebook je pred kratkim najavil spremembe svojih servisov, ki bodo omogočale še bolj razširjen vpogled v vaše osebne podatke s strani zunanjih ponudnikov. Menimo, da je zato čas, da si malo ogledate svoje nastavitve zasebnosti in tudi kaj spremenite...  V pravilih zasebnosti Facebook omogoča izmenjavo vaših osebnih podatkov in akcij (statusi, sklepanje prijateljstev, komentiranje) z &amp;quot;vnaprej potrjenimi zunanjimi spletnimi mesti in aplikacijami&amp;quot;. Morda je vam osebno to čisto sprejemljivo, ampak mnogi jemljejo Facebook kot domači vrt, ki je obkoljen z visokimi zidovi, tako da sosedi ne vidijo, kako sproščeno se obnašajo znotraj njega.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Feedly - moje okno v RSS splet</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2009/10/07/feedly-moje-okno-v-rss-splet/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2009/10/07/feedly-moje-okno-v-rss-splet/</guid>
      <description>Sem en tistih uporabnikov, ki opazujejo splet skozi RSS vire in Twitter. Ne obiskujem strani in iščem &amp;quot;kaj je novega&amp;quot;, ampak se mi novosti same ponudijo preko avtomatičnih (RSS) poti oziroma preko uporabniško urejanih Twitter kanalov (feeds). Za branje RSS uporabljam Google Reader in v njemu sem prijavljen na 127 virov novic in blogov. Toliko virov je jasno preveč, da bi jih lahko navaden smrtnik redno pregledoval, razen če se ne loti resnega zapravljanja časa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Video pove več kot 140 znakov</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2009/09/07/video-pove-vec-kot-140-znakov/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2009/09/07/video-pove-vec-kot-140-znakov/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2009/09/2346289-Picture%204.jpg %}
Twitter je zadnji hit. V ZDA in na Japonskem je tako velik fenomen, da si razvijalci izmišljujejo nove in nove pristope kako bi izkoristili moč tega mikroblog servisa. Vsak dan je objavljena kakšna zanimiva nova storitev. Pred kratkim sem v svojem brskanju (bolj sledenju Twitterju) naletel na en zanimiv brezplačni servis, ki bi prišel prav vsem, ki morajo od časa do časa komu razložiti kako se uporablja nek program ali spletna aplikacija.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vikend zabava, izboljšaj izgled Facebooka</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2009/09/06/vikend-zabava-izboljsaj-izgled-facebooka/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2009/09/06/vikend-zabava-izboljsaj-izgled-facebooka/</guid>
      <description>{% img /images/posterous/2009/09/2346289-Picture%201.jpg %}
Nedelja. Zadnji dan &amp;quot;počitka&amp;quot;. Za vse tiste, ki jim osnovni prikaz od Facebooka ni všeč, je tukaj ena malenkost. Pravzaprav si lahko s tem dodatkom spremenite izgled (skoraj) kateregakoli spletnega mesta.Stylish omogoča nalaganje prilagojenih CSS datotek čez neko spletno mesto, ne da bi morali imeti dostop do strežnika le tega. Zanimiv dodatek za vse tiste, ki imajo radi spremembe ali kontrolo nad le-temi...Najprej potrebujete omenjeni dodatek za Firefox poimenovan Stylish, če vam ta brskalnik ni všeč, lahko naložite novi stil tudi v Internet Explorer z dodatkom IE7Pro, za Opero in Chrome pa ni potrebno nalagati nobenega dodatka, saj Opera podpira prikazovanje prilagojenih stilov, Chrome pa v zadnji verziji omogoča nalaganje uporabniških skript.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Znebimo se nadležnih obvestil na Facebooku!</title>
      <link>http://blog.mclion.eu/2009/08/19/znebimo-se-nadleznih-obvestil-na-facebooku/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.mclion.eu/2009/08/19/znebimo-se-nadleznih-obvestil-na-facebooku/</guid>
      <description>Priznajmo si, Facebook zna biti zelo nadležen, &amp;scaron;e posebej kar se tiče sistema sporočanja oziroma po&amp;scaron;iljanja obvestil (to je tisti status desno od aktivnega spiska online prijateljev, kjer se občasno pojavi rdeča &amp;scaron;tevilka in vas opozori na novo obvestilo). V obvestilih najdemo vsega, od sporočil, da je nekdo komentiral na&amp;scaron;o objavo ali jo označil, da mu je v&amp;scaron;eč, do raznih več ali manj propagandnih informacij raznih aplikacij, ki smo jih morda enkrat uporabili.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>