<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Kategorija: zgodbe, | McLion's Mindstream]]></title>
  <link href="http://blog.mclion.eu/blog/categories/zgodbe/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.mclion.eu/"/>
  <updated>2015-11-01T17:48:08+01:00</updated>
  <id>http://blog.mclion.eu/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marko Milost - McLion]]></name>
    <email><![CDATA[marko@mclion.eu]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Strah nas lahko reši]]></title>
    <link href="http://blog.mclion.eu/2015/10/27/strah-nas-lahko-resi/"/>
    <updated>2015-10-27T13:13:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.mclion.eu/2015/10/27/strah-nas-lahko-resi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pred nami so <strong>mračni dnevi</strong>. Dnevi, ko se bomo trudili iskati sonce, ampak dobili bomo predvsem temo in hlad. V več smislih …</p>

<p>Pred kratkim smo premaknili uro, pred nami je dan mrtvih, še prej pa noč pred vsemi svetimi, noč čarovnic, ki se zgodi na dan reformacije. Komplicirano? :)</p>

<p>O noči pred "<strong>Dnevom mrtvih</strong>", ki so ga nekoč imenovali "<strong>Vsi sveti</strong>" in ga tako še v nekaterih (pretežno krščanskih) državah, vemo marsikaj. Marsikaj je tudi podrejeno ameriški propagandi, ki nas je prepričala, da je to njihov praznik, čeprav je kar <strong>naš</strong>, Evropski. Recimo, v Istri smo ga v neki obliki praznovali še pred prihodom krščanstva.</p>

<p>Ampak pustimo to. Pustimo, da se za večer pred vsemi svetimi, za <strong>Halloween</strong>, Američanke bolj slačijo, kot oblačijo in zgleda vse kot naš pust, le z več sladkarijami. Pustimo, da se povsod prodajajo buče, ki naj bi jih izrezljali in dali vanje sveče, pa razne plastične maske, ki so bolj bedne od najbolj nizkoproračunskega horror filma. Pustimo to. O tem berite raje drugud ali pa si odprite Wikipedio in se počutite za trenutek bolj izobraženi. Tokrat bi rad izpostavil nekaj drugega.</p>

<p><strong>Halloween je za nas zelo pomemben</strong>. Noč čarovnic in podobni prazniki/obredi so za nas zelo pomembni. Za nas kot človeštvo. Pomembno je osnovno sporočilo praznika, njegov osnovni namen. Pomembno je, da se v času pred pravim začetkom zime prestrašimo. Ampak <strong>zares prestrašimo</strong>. Ker nas strah čisti skrbi, ki nas omejujejo. Če strah držimo v sebi, se začnemo bati bolj enostavnih reči, takšnih, ki bi jih morali znati obvladati.</p>

<p>Tak strah nas ohromi. Če mi ne verjamete, pokukajte na socialna omrežja, poglejte na Facebook in Twitter. Polno je sovraštva, takega, ki izhaja iz stranu. Pa da gre za malenkosti, kot je izbira napačne pižame za toplo stanovanje ali malo večje malenkosti kot je skrb, da bo neznanec pozvonil na vratih in zahteval to pižamo ...</p>

<p><img src="/images/2015/weepingangel.jpg" alt="image" /></p>

<p><strong>Strah je pomemben</strong>! Moramo ga redno doživeti, da ga lahko obvladamo. Obliko besede sem namerno izbral. <strong>Doživeti</strong>, ne doživljati. Prestrašiti se moramo, ne bati. Zakričati, ne stokati.</p>

<p>Strah moramo obvladati, ne sme biti naš gospodar! Vsaj enkrat na leto se moramo zato dobro prestrašiti, da svet postavimo v perspektivo. Za to se ni potrebno lotevati ekstremnih športov, kot je pucanje za pribežniki ali deljenje oblek le-tem, ni treba niti v bar in neznanca vprašati za zmenek … Ne, ne … Treniramo lahko tudi v ugodju svojega kavča. Dovolj je, da doživimo strašno zgodbo ali dve.</p>

<p>Ena vir strašnih zgodb so seveda <strong>horror filmi</strong>. Nisem ekspert v temu in jih ne gledam ravno pogosto, zato vam ne morem nobenega priporočiti. Je pa poljubno mnogo blogov na to temo, tudi na IMDB dobite zanimive lestvice … No, saj znate. :)</p>

<h2>Zgodbe za strašno noč</h2>

<p>Osebno bolj uživam ob branju <strong>strašljivih zgodb</strong>, ki zadenejo bližje mojim strahom in pri njih nimam problema "prvega ekrana" (ko gledaš film, ampak vmes klikaš po telefonu/tablici/računalniku).</p>

<p>Zato sem se odločil, da bom letos namerno obeležil Noč čarovnic oz. Halloween z <strong>objavo zbirke kratktih strašljivih zgodb</strong>. Seveda v slovenščini, saj gre konec koncev tudi za en praznik slovenskega jezika (dan reformacije).</p>

<p>Objavljal jih bom <strong>od popoldneva reformacije</strong> (31. oktobra), vse dokler me ne mine ali pa me bo preveč strah ... Tisto kar pride prej.</p>

<p>Obljubim vam najmanj eno zgodbo vsako uro, seveda na mojem Twitter računu <strong><a href="https://twitter.com/kratkazgodba">@kratkazgodba</a></strong> in tokrat izjemoma tudi na <a href="https://www.facebook.com/kratkazgodba">Facebooku</a>. Nekaj bo starih, večinoma pa bom objavil nove, ki sem jih napisal oziroma jih še pišem za to priložnost.</p>

<h2>Stari strahovi</h2>

<p>Za pokušino pred "dogodkom" je tu nekaj mojih starih horror zgodb v 140 znakih ali manj.</p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Priklopili so me na tri cevi. Za kisik, hrano in odtok. Ležim pod tremi metri zemlje, ne pustijo me umreti ... <a href="https://twitter.com/hashtag/kratkezgodbe?src=hash">#kratkezgodbe</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/horror?src=hash">#horror</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/kz?src=hash">#kz</a></p>&mdash; Marko McLion (@mclion) <a href="https://twitter.com/mclion/status/432827584926449664">February 10, 2014</a></blockquote>


<p></p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Ležim v postelji, strmim v strop. Če to počnem dovolj časa, mogoče pozabim na brezkožne ljudi, ki stojijo v kotu moje sobe ... Strmijo vame.</p>&mdash; Kratke Zgodbe (@kratkazgodba) <a href="https://twitter.com/kratkazgodba/status/524091446815891456">October 20, 2014</a></blockquote>


<p></p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Ubijal je iz ljubezni. Počasi je to počel, poteg za potegom. Nemi kriki ga niso brigali. Moral je vedeti ali ga ljubi, ne ljubi, ljubi …</p>&mdash; Kratke Zgodbe (@kratkazgodba) <a href="https://twitter.com/kratkazgodba/status/454246194303500288">April 10, 2014</a></blockquote>


<p></p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Prosim pridi ven. Bil je nesporazum, nisem namerno zlezel izpod postelje. Verjemi mi. Bolj rabiš pošast za prijatelja, kot pa grad iz dek.</p>&mdash; Kratke Zgodbe (@kratkazgodba) <a href="https://twitter.com/kratkazgodba/status/542034695295213568">December 8, 2014</a></blockquote>


<p></p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Naplavilo jo je na obalo. Marjan jo je odnesel domov. &quot;Očitno ne bo tako enostavno se znebiti matere ...&quot;</p>&mdash; Kratke Zgodbe (@kratkazgodba) <a href="https://twitter.com/kratkazgodba/status/442632315785576448">March 9, 2014</a></blockquote>


<p></p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Starejši ljudje bolj dišijo. Kvaliteta vonja kaže njihov socialni status. Tega so se tudi zombiji naučili in pustijo penzioniste pri miru.</p>&mdash; Kratke Zgodbe (@kratkazgodba) <a href="https://twitter.com/kratkazgodba/status/622444159350272000">July 18, 2015</a></blockquote>


<p></p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Stopila sem v sinovo sobo.Ga objela in poljubila.Nekaj se je premaknilo, pod posteljo.Bil je moj sin,paničen:&quot;Nekdo je v moji postelji!&quot; <a href="https://twitter.com/hashtag/kz?src=hash">#kz</a></p>&mdash; Marko McLion (@mclion) <a href="https://twitter.com/mclion/status/440229822636519424">March 2, 2014</a></blockquote>


<p></p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Trka na vrata. Kot otrok je ful jokal. Nisem več zdržal in mu stisnil povšter na obraz... &#10;Trkajo, vem kdo je. Na drugi strani sem jaz. <a href="https://twitter.com/hashtag/kz?src=hash">#kz</a></p>&mdash; Marko McLion (@mclion) <a href="https://twitter.com/mclion/status/431125375473950720">February 5, 2014</a></blockquote>


<p></p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Ne morem spati, premetavam se. Pogrešam jo. Primem jo za roko. Hladna je, mrtvo hladna ... Vsakič pozabim. &#10;<a href="https://twitter.com/hashtag/horror?src=hash">#horror</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/kz?src=hash">#kz</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/kratkezgodbe?src=hash">#kratkezgodbe</a></p>&mdash; Marko McLion (@mclion) <a href="https://twitter.com/mclion/status/436089070461386752">February 19, 2014</a></blockquote>


<p></p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Hčerka joče vsako noč! Redno jo obiskujem, ne morem je pomiriti, ne znam ... &quot;Nehaj jokati!&quot; &#10;Vsakič obupan zapustim pokopališče ...</p>&mdash; Kratke Zgodbe (@kratkazgodba) <a href="https://twitter.com/kratkazgodba/status/445287149420953600">March 16, 2014</a></blockquote>


<p> <script async src="http://blog.mclion.eu//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>

<h2>Novi strahovi</h2>

<ol>
<li>oktober je mimo in horrorfest z njim tudi. Tukaj je zbirka vseh objavljenih tvitov v tistem času:</li>
</ol>


<p><a class="twitter-timeline" href="https://twitter.com/search?q=from%3Akratkazgodba%20since%3A2015-10-30%20until%3A2015-11-01" data-widget-id="660860490118246400">Tweets about from:kratkazgodba since:2015-10-30 until:2015-11-01</a> <script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/<sup>http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+"://platform.twitter.com/widgets.js";fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document,"script","twitter-wjs");</script></sup></p>

<p><em>Za nove zgodbe pa te vabim, da mi slediš na  <a href="https://twitter.com/kratkazgodba">@kratkazgodba</a> ali <a href="https://www.facebook.com/kratkazgodba">fb.com/kratkazgodba</a></em>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
