<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Kategorija: zabava | McLion's Mindstream]]></title>
  <link href="http://blog.mclion.eu/blog/categories/zabava/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.mclion.eu/"/>
  <updated>2016-10-31T19:55:10+01:00</updated>
  <id>http://blog.mclion.eu/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marko Milost - McLion]]></name>
    <email><![CDATA[marko@mclion.eu]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Strah nas lahko reši]]></title>
    <link href="http://blog.mclion.eu/2015/10/27/strah-nas-lahko-resi/"/>
    <updated>2015-10-27T13:13:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.mclion.eu/2015/10/27/strah-nas-lahko-resi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pred nami so <strong>mračni dnevi</strong>. Dnevi, ko se bomo trudili iskati sonce, ampak dobili bomo predvsem temo in hlad. V več smislih …</p>

<p>Pred kratkim smo premaknili uro, pred nami je dan mrtvih, še prej pa noč pred vsemi svetimi, noč čarovnic, ki se zgodi na dan reformacije. Komplicirano? :)</p>

<p>O noči pred "<strong>Dnevom mrtvih</strong>", ki so ga nekoč imenovali "<strong>Vsi sveti</strong>" in ga tako še v nekaterih (pretežno krščanskih) državah, vemo marsikaj. Marsikaj je tudi podrejeno ameriški propagandi, ki nas je prepričala, da je to njihov praznik, čeprav je kar <strong>naš</strong>, Evropski. Recimo, v Istri smo ga v neki obliki praznovali še pred prihodom krščanstva.</p>

<p>Ampak pustimo to. Pustimo, da se za večer pred vsemi svetimi, za <strong>Halloween</strong>, Američanke bolj slačijo, kot oblačijo in zgleda vse kot naš pust, le z več sladkarijami. Pustimo, da se povsod prodajajo buče, ki naj bi jih izrezljali in dali vanje sveče, pa razne plastične maske, ki so bolj bedne od najbolj nizkoproračunskega horror filma. Pustimo to. O tem berite raje drugud ali pa si odprite Wikipedio in se počutite za trenutek bolj izobraženi. Tokrat bi rad izpostavil nekaj drugega.</p>

<p><strong>Halloween je za nas zelo pomemben</strong>. Noč čarovnic in podobni prazniki/obredi so za nas zelo pomembni. Za nas kot človeštvo. Pomembno je osnovno sporočilo praznika, njegov osnovni namen. Pomembno je, da se v času pred pravim začetkom zime prestrašimo. Ampak <strong>zares prestrašimo</strong>. Ker nas strah čisti skrbi, ki nas omejujejo. Če strah držimo v sebi, se začnemo bati bolj enostavnih reči, takšnih, ki bi jih morali znati obvladati.</p>

<p>Tak strah nas ohromi. Če mi ne verjamete, pokukajte na socialna omrežja, poglejte na Facebook in Twitter. Polno je sovraštva, takega, ki izhaja iz stranu. Pa da gre za malenkosti, kot je izbira napačne pižame za toplo stanovanje ali malo večje malenkosti kot je skrb, da bo neznanec pozvonil na vratih in zahteval to pižamo ...</p>

<p><img src="/images/2015/weepingangel.jpg" alt="image" /></p>

<p><strong>Strah je pomemben</strong>! Moramo ga redno doživeti, da ga lahko obvladamo. Obliko besede sem namerno izbral. <strong>Doživeti</strong>, ne doživljati. Prestrašiti se moramo, ne bati. Zakričati, ne stokati.</p>

<p>Strah moramo obvladati, ne sme biti naš gospodar! Vsaj enkrat na leto se moramo zato dobro prestrašiti, da svet postavimo v perspektivo. Za to se ni potrebno lotevati ekstremnih športov, kot je pucanje za pribežniki ali deljenje oblek le-tem, ni treba niti v bar in neznanca vprašati za zmenek … Ne, ne … Treniramo lahko tudi v ugodju svojega kavča. Dovolj je, da doživimo strašno zgodbo ali dve.</p>

<p>Ena vir strašnih zgodb so seveda <strong>horror filmi</strong>. Nisem ekspert v temu in jih ne gledam ravno pogosto, zato vam ne morem nobenega priporočiti. Je pa poljubno mnogo blogov na to temo, tudi na IMDB dobite zanimive lestvice … No, saj znate. :)</p>

<h2>Zgodbe za strašno noč</h2>

<p>Osebno bolj uživam ob branju <strong>strašljivih zgodb</strong>, ki zadenejo bližje mojim strahom in pri njih nimam problema "prvega ekrana" (ko gledaš film, ampak vmes klikaš po telefonu/tablici/računalniku).</p>

<p>Zato sem se odločil, da bom letos namerno obeležil Noč čarovnic oz. Halloween z <strong>objavo zbirke kratktih strašljivih zgodb</strong>. Seveda v slovenščini, saj gre konec koncev tudi za en praznik slovenskega jezika (dan reformacije).</p>

<p>Objavljal jih bom <strong>od popoldneva reformacije</strong> (31. oktobra), vse dokler me ne mine ali pa me bo preveč strah ... Tisto kar pride prej.</p>

<p>Obljubim vam najmanj eno zgodbo vsako uro, seveda na mojem Twitter računu <strong><a href="https://twitter.com/kratkazgodba">@kratkazgodba</a></strong> in tokrat izjemoma tudi na <a href="https://www.facebook.com/kratkazgodba">Facebooku</a>. Nekaj bo starih, večinoma pa bom objavil nove, ki sem jih napisal oziroma jih še pišem za to priložnost.</p>

<h2>Stari strahovi</h2>

<p>Za pokušino pred "dogodkom" je tu nekaj mojih starih horror zgodb v 140 znakih ali manj.</p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Priklopili so me na tri cevi. Za kisik, hrano in odtok. Ležim pod tremi metri zemlje, ne pustijo me umreti ... <a href="https://twitter.com/hashtag/kratkezgodbe?src=hash">#kratkezgodbe</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/horror?src=hash">#horror</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/kz?src=hash">#kz</a></p>&mdash; Marko McLion (@mclion) <a href="https://twitter.com/mclion/status/432827584926449664">February 10, 2014</a></blockquote>


<p></p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Ležim v postelji, strmim v strop. Če to počnem dovolj časa, mogoče pozabim na brezkožne ljudi, ki stojijo v kotu moje sobe ... Strmijo vame.</p>&mdash; Kratke Zgodbe (@kratkazgodba) <a href="https://twitter.com/kratkazgodba/status/524091446815891456">October 20, 2014</a></blockquote>


<p></p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Ubijal je iz ljubezni. Počasi je to počel, poteg za potegom. Nemi kriki ga niso brigali. Moral je vedeti ali ga ljubi, ne ljubi, ljubi …</p>&mdash; Kratke Zgodbe (@kratkazgodba) <a href="https://twitter.com/kratkazgodba/status/454246194303500288">April 10, 2014</a></blockquote>


<p></p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Prosim pridi ven. Bil je nesporazum, nisem namerno zlezel izpod postelje. Verjemi mi. Bolj rabiš pošast za prijatelja, kot pa grad iz dek.</p>&mdash; Kratke Zgodbe (@kratkazgodba) <a href="https://twitter.com/kratkazgodba/status/542034695295213568">December 8, 2014</a></blockquote>


<p></p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Naplavilo jo je na obalo. Marjan jo je odnesel domov. &quot;Očitno ne bo tako enostavno se znebiti matere ...&quot;</p>&mdash; Kratke Zgodbe (@kratkazgodba) <a href="https://twitter.com/kratkazgodba/status/442632315785576448">March 9, 2014</a></blockquote>


<p></p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Starejši ljudje bolj dišijo. Kvaliteta vonja kaže njihov socialni status. Tega so se tudi zombiji naučili in pustijo penzioniste pri miru.</p>&mdash; Kratke Zgodbe (@kratkazgodba) <a href="https://twitter.com/kratkazgodba/status/622444159350272000">July 18, 2015</a></blockquote>


<p></p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Stopila sem v sinovo sobo.Ga objela in poljubila.Nekaj se je premaknilo, pod posteljo.Bil je moj sin,paničen:&quot;Nekdo je v moji postelji!&quot; <a href="https://twitter.com/hashtag/kz?src=hash">#kz</a></p>&mdash; Marko McLion (@mclion) <a href="https://twitter.com/mclion/status/440229822636519424">March 2, 2014</a></blockquote>


<p></p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Trka na vrata. Kot otrok je ful jokal. Nisem več zdržal in mu stisnil povšter na obraz... &#10;Trkajo, vem kdo je. Na drugi strani sem jaz. <a href="https://twitter.com/hashtag/kz?src=hash">#kz</a></p>&mdash; Marko McLion (@mclion) <a href="https://twitter.com/mclion/status/431125375473950720">February 5, 2014</a></blockquote>


<p></p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Ne morem spati, premetavam se. Pogrešam jo. Primem jo za roko. Hladna je, mrtvo hladna ... Vsakič pozabim. &#10;<a href="https://twitter.com/hashtag/horror?src=hash">#horror</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/kz?src=hash">#kz</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/kratkezgodbe?src=hash">#kratkezgodbe</a></p>&mdash; Marko McLion (@mclion) <a href="https://twitter.com/mclion/status/436089070461386752">February 19, 2014</a></blockquote>


<p></p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p lang="sl" dir="ltr">Hčerka joče vsako noč! Redno jo obiskujem, ne morem je pomiriti, ne znam ... &quot;Nehaj jokati!&quot; &#10;Vsakič obupan zapustim pokopališče ...</p>&mdash; Kratke Zgodbe (@kratkazgodba) <a href="https://twitter.com/kratkazgodba/status/445287149420953600">March 16, 2014</a></blockquote>


<p> <script async src="http://blog.mclion.eu//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>

<h2>Novi strahovi</h2>

<p>Dan reformacije je mimo in z njim tudi horrorfest. Tukaj je zbirka vseh objavljenih tvitov v tistem času, če ti je kateri všeč, ga kar retvitaj. :)</p>

<p><a class="twitter-timeline" href="https://twitter.com/search?q=from%3Akratkazgodba%20since%3A2015-10-30%20until%3A2015-11-02" data-widget-id="660860490118246400">Strašne kratke zgodbe</a> <script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/<sup>http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+"://platform.twitter.com/widgets.js";fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document,"script","twitter-wjs");</script></sup></p>

<p><em>Za nove zgodbe pa te vabim, da mi slediš na  <a href="https://twitter.com/kratkazgodba">@kratkazgodba</a> ali <a href="https://www.facebook.com/kratkazgodba">fb.com/kratkazgodba</a></em>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Prepričan v svoj dvom]]></title>
    <link href="http://blog.mclion.eu/2014/01/19/preprican-v-dvom/"/>
    <updated>2014-01-19T10:54:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.mclion.eu/2014/01/19/preprican-v-dvom</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Rad bi zaupal v eno vero, v eno stranko, v en poklic in v en zato. Rad bi bil tak kot večina ljudi, ker sem že dolgo prebolel obdobje upora in norij.</p>

<p>Rad bi znal narediti spisek dobrih in slabih ljudi, jih ločevati na črne in bele ... Tako kot to počnejo politiki, razvajenci in kreteni. Rad bi znal pokazati s prstom na tisto pošast: "On je kriv, da nisem naredil ničesar v svojem življenju, <strong>ON</strong>!"</p>

<p>Rad ne bi razmišljal o pravih razlogih. Kriv je "<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/New_world_order_(politics)">New world order</a>", da JAZ ne vem kaj bi počel. Omejuje me pri uspehu, brez veze je nekaj ustvariti, če pa mi bodo vse uničili. Rad bi bil tako naiven in <strong>NIKOLI</strong> sebe krivil za neuspehe. "Kriv je on, vidiš, kažem ga s prstom, točno on in nihče drug! Zakaj bi se potem boril?"</p>

<p>Rad bi bil del tiste črede, ki je prepričana, da pobeg spremeni njihovo bistvo, da so s tem izumili nekaj novega in da je to posledica onega na katerega kažejo s prstom. Rad bi pozabil, da fizični delavec lovi preživetje že od začetka časov in jo mentalni usmerja, pogosto iz distance, spet, za boljše preživetje. Rad bi bil del te črede, ki se jezi, ampak ne čuti prave pošasti.</p>

<p>Te pošasti ne moremo pokazati s prstom, dobro se skriva. Težko si je priznati, da je vsak potencialni Hitler, da je večina morilcev družinskih članov oz. kako drugače zelo blizu žrtvi … Pošast je v meni, pošast je v tebi, pošast je v vseh. Ne čaka, da bi prišla ven, saj živi z nami ves čas, je del nas. Vprašanje je le, kako dobro jo izkoristimo ali kako močno se trudimo jo ignorirati. Rad bi verjel, da je vsak človek v osnovi dober, ampak mi ta pošast to preprečuje.</p>

<p>Včasih boli, ko skušam zbežati iz svoje kože, saj bolj kot sem star,  globlji so njeni kremplji v meni … In peče, sploh na svetlobi, ki se dviga iz moje prihodnosti. Bolj sem osvetljen, bolj je vidna moja žival, vleče vleče me naprej ... Kot bager.</p>

<p>Rad bi se počutil dobro v čredi, ki bere samo še esemese in objave na Facebooku, katere edino znanje so poročila na 24ur ali Dnevniku. Rad bi bil med temi, ki ne čutijo dvoma, ki vedo kaj je prava demokracija, pravo delo, kaj je pravica in kaj zakon. Ki poznajo zunanjega sovražnika in se počutijo že bolje, ko vidijo, da je nekomu slabše kot jim.</p>

<p>"Kaj počne moj sosed?" "A je kdo na moji zemlji?!" "Žal mi je zato, kar sem storil in za tisto, kar si nisem upal …" <strong>Fuck off!</strong></p>

<p>Rad bi bil kot oni, ki ne čutijo, da živijo v nekakšnih kletkah, katerih stene so njihova prepričanja. Zelo trdna prepričanja.</p>

<p>Slišim ljudi okoli sebe, želijo si predvsem boljšega sveta, boljšega življenja, mira in ljubezni (zase) … Ampak nihče ničesar ne postori, nihče ne brcne z boso nogo v zid. Besede so zastonj, tudi te na tvojem ekranu in tiste v pesmi, ki ti ne gre iz glave, ker "zadene bistvo mojega počutja". Besede pomagajo, ampak le brca nekam kaj spremeni, pa čeprav s krvavimi posledicami.</p>

<p>Rad bi bil del družbe, katere glavni cilj je delati, jesti, spati in fukati. No, zadnjo besedo občasno spremeni oz. jo polepša z neko, ki naredi kakšen ovinek … <a href="http://www.youtube.com/watch?v=3w2kL_4vplU">Potem pa ponovi</a>.</p>

<p>Rad bi se predal intelektualcem, kjer je en kup ideologije in kjer magija izgine. Kjer so misli zabasane v čednih urejenih škatlicah, kjer je moja vedno lepša od sosedove. Predefinicije kot definicija popačenih ustaljenih predpostavk. Tako. Počutil bi se proti in se obnašal čisto enako. Bil bi del krdela in se lahko izgovarjal na ukaze iz višjega, na tete iz ozadja ali <strong>sveto joško</strong>!</p>

<p>Ampak imam eno stalno napako, ki me od časa do časa popolnoma spremeni. Imam veliko potrebo po znanju, ki nikoli ne ugasne, željo po vprašanjih, ki se noče pomiriti, analizo vsega doživetega, ki nikoli ne spi, v sebi mentalni boj, ki se bije od moje prve svetlobe in ta občutek, da divjam in se mi prav nič ne mudi ustaviti.</p>

<p>Včasih to boli ... Sploh ob vseh teh dvomih, ki pri tem nastanejo.</p>

<p><strong>Sem pa prepričan v svoj dvom</strong>. Namreč, jutranjega mačka premagaš z novo dozo, dvom pa z novim dvomom.</p>

<p><img src="/images/2014/mclion-sthsth.jpg" alt="image" /></p>

<p><strong>P.S.</strong> To je moja interpretacija/razmišljanje ob pesmi, ki me spremlja že skoraj leto dni in me vsakič zadane … Zato sem misli moral spraviti "na list". V besedilu je kar nekaj citatov iz te pesmi, iz njih sem izhajal v svoje razmišljanje … No, enkrat toliko ni zgodba iz zunaj, kar upam, da mi ne zamerite preveč. Pravzaprav mi je vseeno. :)</p>

<p>Izvirna pesem: <a href="http://www.youtube.com/watch?v=-Y3H6774diY">http://www.youtube.com/watch?v=-Y3H6774diY</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ko sem špilal glavnega igralca v videospotu]]></title>
    <link href="http://blog.mclion.eu/2013/11/16/ko-sem-bil-glavni-igralec-v-videospotu/"/>
    <updated>2013-11-16T19:43:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.mclion.eu/2013/11/16/ko-sem-bil-glavni-igralec-v-videospotu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Letošnja pomlad je bila … Posebna. Odločil sem se storiti kakšen bolj konkreten korak v življenju in storil sem ga. Verjetno je bilo povezano z bližajočim se rojstnim dnevom, verjetno pa sem enostavno bil sit vsega. Dal sem odpoved v podjetju, katerega sem soustanovil in odšel iskati novo avanturo. Sledilo je nekaj razgovorov, večinoma v Ljubljani.</p>

<p>Nek petek sem se tako vračal iz uspešnega razgovora na celini in poklical frenda, ki je ravno pekel čevape. Ni me bilo potrebno prepričevati. Še niti pol ure zatem sem bil s pivom v roki, pladnjem čevapov pred seboj in izrečeno obljubo. Zgodilo se je tako hitro, da se nisem uspel še niti pošteno v jezik ugrizniti: "Itak, nastopil bom v vašem videospotu." Jaz, ki sem izmikanje fotoaparatom in kameram tako natreniral, da že skoraj meji na umetnost. Sem povsod, ampak nikoli na posnetku.</p>

<p>No, bil sem rezervni plan, ker je glavni akter odpovedal zadnji trenutek. Spet. On je pač športnik v "kako zahinaviti zadnji trenutek". No, vsak ima svoje hobije. Režiserju sem zaupal, je prijatelj, ki to počne s srcem, ima narejeno šolo, kot jo v Sloveniji skoraj nihče nima (na zahodu se je izšolal za filmskega režiserja, pri filmskih režiserjih z Oscarji po omarah). "Izpadel bom verjetno najbolje kar lahko izpadem na video posnetku," sem si mislil. "Ampak mami pa vseeno ne bom povedal."</p>

<p><img src="/images/2013/marko-mclion-in-blowrider.jpg" alt="image" /></p>

<p><strong>Pa smo šli.</strong> Že naslednje jutro. V <strong>Korte</strong> nad Izolo. V Hostel. Šest tipov in dve deklici. Ne, ni bil pornič.</p>

<p>Moja navodila so bila: "Bodi ti." "Zaspan?" "Ja, super, točno to rabimo, … Zbudiš se na kavču …" mi je razlagal režiser. "Čaki, čaki, včeraj si pravil, da bom <strong>v postelji z bjondo</strong> in to … "</p>

<p>Dan pred tem so mi namreč prodali malo drugačno zgodbo. Tudi na mail sem dobil skripto, ki ni bila niti najmanj podobnega temu, kar se je dogajalo pred mojimi očmi. "Ne, ne. Smo malo spremenili zgodbo. Skregala sta se, ti si na kavču, sumiš da te vara in si slabe volje. Se urediš, greš v službo, se vrneš, nje ni doma ... "</p>

<p>No, dobro. Sedaj razumem kaj pomeni "Bodi ti." Rekel sem samo še "Hvala", ampak se je v malem prostoru zaradi odboja od stene slišalo: "<strong>Jebi se!</strong>".</p>

<p>Snemalo se je videospot za <strong>JK Soul</strong>. <strong><a href="http://j.mp/18dpTSp">Blow rider</a></strong>. Zgodaj zjutraj. Jaz na kavču, v gatah. Prebujam se, "Bodi utrujen in incazzato". Ni bilo kaj dosti igranja, oboje sem ob tisti uri po naravni poti. Utrujen v soboto zjutraj itak, jezen pa zaradi tega, ker moram biti pokonci takrat in ker sem kar naenkrat iz jebača postal "cornuto". Zgodba mojega življenja ...</p>

<p>Vstanem. Vstanem. Vstanem. "Ok, tako je dobro". Skoraj strgam hlače, "SUPER!" Sledi nekaj kadrov, kjer sem se počutil kot pri zdravniku. Objektiv je stal pet centimetrov od mojega premoženja. Znova, znova in znova. Ko bi vsaj kamero držala prikupna deklica … Od prikupne deklice so bili le lasje, pod njimi pa kosmat fantič. Ah, še dobro da ni pornič. Pa hodi tam, ponovi, hodi tam, ponovi, "super si se spotaknil, super improvizacija, obvladaš!" Čisto padel sem v vlogo zaspanega človeka.</p>

<p>Skratka, bejbe v apartmaju sploh videl nisem. Lažem. Par klofut sem dobil off camera. Ne vem zakaj. Verjetno je igrala po metodi Stanislavskega.</p>

<p>Sledila je menjava lokacije. Na <strong>Miramare</strong>, kjer je samo ona v kadru, ampak ni. Moja velika glava se za trenutek pojavi v enem ali treh kadrih. Se opravičujem za to. Sedel sem na skalah ob morju in špilal "kako romantično se počutim na ta turoben dan, na mrzlem kamnu, sam …" To je bila seveda igra zame, ki se je skladala z nadaljevanjem zgodbe. Hm, mogoče pa sem igralec!</p>

<p>Naslednji dan pa tisto, kar noben moški noče doživeti v življenju, ampak … Se zgodi. Sploh če si radoveden in greš raziskovati kam je izginila tvoja ljubezen in z njo bjonda s katero si posteljo deliš ... In zatem ti je žal, vedno ti je žal. Sam si si kriv, kaj pa nisi znal živeti v blagoslovljeni ignoranci?!</p>

<p>Tokrat je šlo za fikcijo. Snemali smo v <strong>MKC Koper</strong>, underground lokalu, ki vsako leto dobi eno novo črko v nazivu. Sedaj mislim, da je že MKNŽ&amp;C Koper ali nekaj podobnega. Tam je bila žurka okoli in tragedija v glavi, če opišem zgodbo na bolj farbast način. Ampak dovolj nakladanja, <a href="http://j.mp/18dpTSp">tukaj je videospot</a>:</p>

<iframe width="518" height="315" src="http://blog.mclion.eu//www.youtube.com/embed/H-L1S1Qd2Ec?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<p>Celo pomlad in poletje je bila pesem predvajana na zahodnih MTV in podobnih postajah. V nekaterih državah, kjer imajo višje plače in manjše stroške, je bila tudi na lestvicah. Nekaj prepoznavnosti za <strong>JK Soul</strong> je videospot vsekakor prinesel.</p>

<p>Jaz sem bil vmes zelo zaseden z novo službo (ne tisto iz uvodnika, ampak en razgovor zatem). Se mi je pa parkrat zgodilo, predvsem v Italiji, da je kdo strmel vame s pogledom "je to on ali ni to on?" Mogoče so si zapomnili ta videospot, morda pa imam tako faco, da se Italijani sprašujejo kje so me že videli …</p>

<p>Naslednjič pa <strong>o novi službi</strong> in kako so tam že spremenili svet ter kako ga bomo ponovno z novim projektom. Upam, da v krajšem času, kot tokrat. Tako je pač s startupi; delaš, delaš, delaš in pol je kar naenkrat megla v Ljubljani.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ko sem se igral režiserja in posnel reklamo]]></title>
    <link href="http://blog.mclion.eu/2013/05/09/ko-sem-se-igral-reziserja-in-posnel-reklamo/"/>
    <updated>2013-05-09T02:21:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.mclion.eu/2013/05/09/ko-sem-se-igral-reziserja-in-posnel-reklamo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Za mano je kar zabavno (poslovno) leto. Namreč približno v tem času sem lani zapustil toplo <strong>pisarno</strong> in se podal v avanturistične vode <strong>dela od doma</strong>. Bilo je zanimivo in tudi utrujajoče. Pri delu od doma si je najtežje vzeti samo osem ur delavnika, saj živiš v pisarni, vsak dan si je podoben in hitro se osamiš (ne, internet ni prava socializacija).</p>

<p>Sedaj pa je napočil trenutek, da to obdobje zaključim in se ponovno posvetim delu v pisarnah in drugih lokacijah izven doma. Mimogrede, če ima kdo prostor, ki bi ga hotel zasesti z mojo ritjo, <a href="http://www.linkedin.com/in/mclion">sem dosegljiv za (poslovne) ponudbe</a>. <strong>Nisem drag</strong>. :)</p>

<p>Vrnimo se k obdobju življenja "v domači pisarni" … Glede na to, da delaš nonstop oziroma kadarkoli ne spiš in si doma, imaš tudi kar nekaj prostega časa oziroma si ga razporejaš prosto. Pa jasno, izkoristiš vsako priložnost za zapustiti svoje delovno mesto.</p>

<p>Lani sem tako nekje v tem času med "prostimi minutami" posnel svoj prvi (in verjetno zadnji) <strong>reklamni videospot</strong>. Kako je sploh prišlo do tega? Kot urednika in občasno novinarja pri Podpalmo.si so me ljudje pogosto videvali okoli s kamero, sploh na prireditvah, "kjer je bilo kaj za videti". Te posnetke sem zatem  zelo reportersko zlepil v video kolaže in objavil ob člankih. Nič posebnega in ne pretvarjam se, da to znam. Namerno jih imenujem kolaži, saj sem v tem smislu amater. Če rabite strokovnjaka, <a href="http://www.facebook.com/dv.image">vam priporočam koga s končano šolo režije in filmske slike na kakšni prestižni šoli</a>. Skratka, tako so me ljudje povezali s <strong>snemanjem</strong>.</p>

<p><img src="/images/2013/mclion_camera.jpg" alt="image" /></p>

<p>Zgodilo se je na <strong>Twitterju</strong>. Znani neznanec me je vprašal, če bi lahko posnel reklamni spot. "Čas imam, dejmo". On je nabavil <strong>produkt</strong>, <strong>bejbo</strong> in <strong>športni avto</strong>. Pravzaprav je bejba prišla v paketu z avtom. Taka so pač naša lokalna dekleta, sploh tista mlada in lušna.</p>

<p>Pa smo snemali. Kamera primerna za home video ali novinarsko poročanje, malo boljši mikrofon in "gremo tam, kjer bo čim manj šumov in bo v zavetju vetra" (obala in burja sta pogosto sinonima).</p>

<p>Pa smo šli. Na eno zaprto koprsko parkirišče, pod delovnim mestom te beke. Manj šuma, ja. "Tako bo bolj naravno, bolj surovo, bolj real!" Mhm. Dodatna razsvetljava? Ne. Svetlobni odbojniki? Zakaj, sej je lep dan in to … "In tako bo bolj naravno, bolj surovo, bolj real!" Vsega smo slišali. Od mopedov po bližnji, sicer slabo obljudeni cesti, srak, mačk, celo zvonika iz drugega konca mesta … Občasno je punca uspela tudi to preglasiti in naredili smo za dve minuti uporabnih posnetkov. V treh urah.</p>

<p>Bilo je zabavno. Na koncu sem znal besedilo na pamet, verjetno ga tudi sanjal ponoči. Ste vedeli, da je v Sloveniji več kot 57 % klicev opravljenih v avtu? Zakaj še nimate <a href="http://www.clipntalk.si/">Clip &amp; Talk</a>, stane samo četrtino kazni, ki jo boste dobili, če ima policist slab dan … Ali nekaj takega.</p>

<p>Video sem "zmontiral" v <strong>iMovie</strong> (tisti program, ki pride skupaj z Apple računalniki), uporabljeno pa je bilo na prodajni strani tega produkta in še to le v A/B testiranju. Je pa bilo zabavno doživetje, zelo social. Sploh koncert po snemanju reklame. <a href="http://www.facebook.com/stinomusicgroup">Starejša sestra od naše (edine) glavne igralke poje v bendu</a> in ravno tisti dan je imela koncert … Zaključek večera pa prepustim vaši fantaziji.</p>

<p>Verjetno vam naslednjič povem zgodbo o tem kako sem stopil na drugo stran videokamere in igral <strong>McLiona</strong> v glasbenem videospotu ...</p>

<p>Skoraj sem pozabil, zgoraj opisani video, v vsej svoji … karkoli:</p>

<iframe width="517" height="291" src="http://www.youtube.com/embed/nAj30cHdCW8?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Koliko te lahko stane napačnen status ali tvit?]]></title>
    <link href="http://blog.mclion.eu/2010/11/29/koliko-te-lahko-stane-napacnen-status-ali-tvi/"/>
    <updated>2010-11-29T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.mclion.eu/2010/11/29/koliko-te-lahko-stane-napacnen-status-ali-tvi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/posterous/2010/11/18088782-ukradeno.png"></p>

<p>Na spletu pogosto beremo kaj vse ne smemo objavljati...na spletu. Ponavadi si rečemo &quot;res je&quot; in mirno pozabimo, že naslednji dan pa nadaljujemo s svojim najljubšim športom, ki se v angleščini  imenuje &quot;<b>oversharing</b>&quot;, v slovenščino pa bi ga lahko prevedli približno v &quot;<b>takoj sedaj moram vsem povedat kar se mi je ravnokar zgodilo in nikogar ne zanima</b>&quot;. </p>


<p /><div>Informacije o tem kako smo se spekli na štedilniku, kaj bomo ravnokar spravili skozi prebavni trakt in kmalu zatem opisovanje trebušnih krčev, ker smo se prenajedli in to sredi noči...so popolnoma nedolžne in razen grdih pogledov s strani vegancev ali sovražnikov ognja ponavadi ne povzročijo. Problem nastane, ko smo toliko navajeni pisati vsako intimno ali manj intimno neumnost o sebi, da ne ločimo več kaj intima pravzaprav je. Danes sem recimo na twitterju zasledil človeka, ki je <b>opisoval, da bo ravnokar seksal s punco</b>...in čez par minut sporočil kako cool je bilo...zašel sem, to je druga zgodba.</div> <p /><div>Kje se konča naša <b>potreba po pozornost</b>i in prične <b>intimno življenje</b>, ki ga lahko delimo samo z najbližjimi; s tistimi, ki jim lahko res zaupamo? Nekoč si povedal le najboljšim sosedom, da greš na dopust za 14 dni, jim dal ključe stanovanja in poprosil, če zalijejo rože, spraznijo hladilnik in seksajo izključno in samo na kavču... Če nisi imel dobrih sosedov, si dal družinskemu članu ali prijatelju, ki mu zaupaš. Informacija o dopustu je bila zelo pomembna skrivnost za katero ni smelo vedeti preveč ljudi, vsekakor pa ne celotna soseska.</div> <p /><div>Danes ni več tako. Ljudje pridno odhajajo na dopust, zapišejo na Facebooku in/ali Twitterju kam gredo, koliko časa bodo tam...še na dopustu sporočajo množici neznancev kaj luštnega počnejo in kako cool se imajo. Razumem <b>potrebo</b> po povzročanju skominov (<b>bolje se počutimo, ko ugotovimo, da se bolje počutimo od drugih</b>, to je čisto človeška lastnost), ampak potrebo po neumnosti pa ne. Zakaj bi širšemu svetu povedal, da me ne bo doma 14 dni in da bo moje stanovanje ta čas nezavarovano? </div> <p /><div>No, če se dam v kožo povprečnega spletnega uporabnika: &quot;Sej me nihče res ne pozna, ne ve kje živim..to, da sem objavil pred letom dni slike mojega novega stanovanja in zapisal ulico ne bo nikomur v pomoč... da so moji tviti označeni z lokacijo niti... ne?&quot; Eh..</div> <p /><div>Ta blog pišem bolj kot <b>opozorilo</b>, tudi samemu sebi. Poleti se še spomnimo, da z okolico neznancev ni pametno šerati svojih dopustniških planov, <b>pozimi</b>, ko gremo <b>smučat</b> ali kaj podobnega, pa to čisto pozabimo in prav veselo čivknemo &quot;jaz pa grem za 14 dni v Civetto, lepo se mejte luzerji, ki ostajate doma&quot;. No, en od teh &quot;luzerjev&quot; se vedno najde z željo, da bi si lahko za daljši čas kaj sposodil od tega hudega zmagovalca, ki se bo 14 dni bahal kako smuča. :)</div> <p /><div>Opomnik. <i>Kot dokaz, da se to dogaja pa priložena slika z objavami neke uporabnice na Twitterju. Ne bom izdal kdo je, pobrisal sem vse podatke po katerih jo je možno spoznati. Se ji pa vnaprej opravičujem za zlorabo njenih tvitov in nesreče... Tvite berite iz spodaj navzgor (kot poteka twitter, najnovejše objave so na vrhu). </i></div> <p /><div>Uporabnica je najprej nekaj dni napovedovala, da odhaja nekam (zbrisal sem kam), zatem je sporočila, da je nekaj tednov ne bo...po tvitih se da ugotoviti tudi približno kdaj odhaja oz. točno kdaj več ni doma. Zadnji tvit, ki sem ga skopiral vsebuje <b>ugotovitev, da so ji vdrli v stanovanje</b>. </div> <p /><div>Kako je tat prišel do podatkov pustimo &quot;forenzikom&quot;, vi pa se lahko malo <b>poigrate</b> in po <b>svojih</b> objavljenih podatkih, statusih in tvitih poskusite ugotoviti kje živite in <b>kdaj daljše obdobje niste bili doma</b>. Prav zabavno je (če vam niso takrat ničesar ukradli)... :)</div>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
