<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Kategorija: zabava | McLion's mindstream]]></title>
  <link href="http://mclion.github.com/blog/categories/zabava/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mclion.github.com/"/>
  <updated>2013-03-24T00:52:48+01:00</updated>
  <id>http://mclion.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marko Milost - McLion]]></name>
    <email><![CDATA[marko@mclion.eu]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Koliko te lahko stane napačnen status ali tvit?]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/koliko-te-lahko-stane-napacnen-status-ali-tvi/"/>
    <updated>2010-11-29T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/koliko-te-lahko-stane-napacnen-status-ali-tvi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/posterous/2010/11/18088782-ukradeno.png"></p>

<p>Na spletu pogosto beremo kaj vse ne smemo objavljati...na spletu. Ponavadi si rečemo &quot;res je&quot; in mirno pozabimo, že naslednji dan pa nadaljujemo s svojim najljubšim športom, ki se v angleščini  imenuje &quot;<b>oversharing</b>&quot;, v slovenščino pa bi ga lahko prevedli približno v &quot;<b>takoj sedaj moram vsem povedat kar se mi je ravnokar zgodilo in nikogar ne zanima</b>&quot;. </p>


<p /><div>Informacije o tem kako smo se spekli na štedilniku, kaj bomo ravnokar spravili skozi prebavni trakt in kmalu zatem opisovanje trebušnih krčev, ker smo se prenajedli in to sredi noči...so popolnoma nedolžne in razen grdih pogledov s strani vegancev ali sovražnikov ognja ponavadi ne povzročijo. Problem nastane, ko smo toliko navajeni pisati vsako intimno ali manj intimno neumnost o sebi, da ne ločimo več kaj intima pravzaprav je. Danes sem recimo na twitterju zasledil človeka, ki je <b>opisoval, da bo ravnokar seksal s punco</b>...in čez par minut sporočil kako cool je bilo...zašel sem, to je druga zgodba.</div> <p /><div>Kje se konča naša <b>potreba po pozornost</b>i in prične <b>intimno življenje</b>, ki ga lahko delimo samo z najbližjimi; s tistimi, ki jim lahko res zaupamo? Nekoč si povedal le najboljšim sosedom, da greš na dopust za 14 dni, jim dal ključe stanovanja in poprosil, če zalijejo rože, spraznijo hladilnik in seksajo izključno in samo na kavču... Če nisi imel dobrih sosedov, si dal družinskemu članu ali prijatelju, ki mu zaupaš. Informacija o dopustu je bila zelo pomembna skrivnost za katero ni smelo vedeti preveč ljudi, vsekakor pa ne celotna soseska.</div> <p /><div>Danes ni več tako. Ljudje pridno odhajajo na dopust, zapišejo na Facebooku in/ali Twitterju kam gredo, koliko časa bodo tam...še na dopustu sporočajo množici neznancev kaj luštnega počnejo in kako cool se imajo. Razumem <b>potrebo</b> po povzročanju skominov (<b>bolje se počutimo, ko ugotovimo, da se bolje počutimo od drugih</b>, to je čisto človeška lastnost), ampak potrebo po neumnosti pa ne. Zakaj bi širšemu svetu povedal, da me ne bo doma 14 dni in da bo moje stanovanje ta čas nezavarovano? </div> <p /><div>No, če se dam v kožo povprečnega spletnega uporabnika: &quot;Sej me nihče res ne pozna, ne ve kje živim..to, da sem objavil pred letom dni slike mojega novega stanovanja in zapisal ulico ne bo nikomur v pomoč... da so moji tviti označeni z lokacijo niti... ne?&quot; Eh..</div> <p /><div>Ta blog pišem bolj kot <b>opozorilo</b>, tudi samemu sebi. Poleti se še spomnimo, da z okolico neznancev ni pametno šerati svojih dopustniških planov, <b>pozimi</b>, ko gremo <b>smučat</b> ali kaj podobnega, pa to čisto pozabimo in prav veselo čivknemo &quot;jaz pa grem za 14 dni v Civetto, lepo se mejte luzerji, ki ostajate doma&quot;. No, en od teh &quot;luzerjev&quot; se vedno najde z željo, da bi si lahko za daljši čas kaj sposodil od tega hudega zmagovalca, ki se bo 14 dni bahal kako smuča. :)</div> <p /><div>Opomnik. <i>Kot dokaz, da se to dogaja pa priložena slika z objavami neke uporabnice na Twitterju. Ne bom izdal kdo je, pobrisal sem vse podatke po katerih jo je možno spoznati. Se ji pa vnaprej opravičujem za zlorabo njenih tvitov in nesreče... Tvite berite iz spodaj navzgor (kot poteka twitter, najnovejše objave so na vrhu). </i></div> <p /><div>Uporabnica je najprej nekaj dni napovedovala, da odhaja nekam (zbrisal sem kam), zatem je sporočila, da je nekaj tednov ne bo...po tvitih se da ugotoviti tudi približno kdaj odhaja oz. točno kdaj več ni doma. Zadnji tvit, ki sem ga skopiral vsebuje <b>ugotovitev, da so ji vdrli v stanovanje</b>. </div> <p /><div>Kako je tat prišel do podatkov pustimo &quot;forenzikom&quot;, vi pa se lahko malo <b>poigrate</b> in po <b>svojih</b> objavljenih podatkih, statusih in tvitih poskusite ugotoviti kje živite in <b>kdaj daljše obdobje niste bili doma</b>. Prav zabavno je (če vam niso takrat ničesar ukradli)... :)</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Slovenci smo obsedeni z nosečnostjo, postavo in denarjem]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/slovenci-smo-obsedeni-z-nosecnostjo-postavo-i/"/>
    <updated>2010-09-08T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/slovenci-smo-obsedeni-z-nosecnostjo-postavo-i</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Danes je Google predstavil novost, ki jo je poimenoval "Instant search". Po njihovih podatkih naj bi tako uporabniki pri&scaron;parali nekaj sekund pri iskanju s tem, da Google predvidi (poskusi uganiti) kaj si želite iskati in vam poleg besed, ki ste jih morda želeli vpisati, ponudi tudi že rezultate nanje. Baje večina Američanov i&scaron;če za vreme (weather), zato se ob vpisu W pojavi takoj rezultat za vreme. Uporabno zanje, za nas pa bomo videli, ko to vklopijo.</p>


<p>"Nova fora" deluje trenutno samo na <a href="http://google.com">google.com</a> (če ga imate v angle&scaron;čini). Jasno sem moral takoj preskusiti. Ne vem pa zakaj mi je najprej pri&scaron;lo na pamet "<strong>kdaj</strong>". Iskreno nimam pojma kaj sem hotel napisati za tem...Google me je namreč &scaron;okiral s predlogom kaj verjetno jaz hočem sedaj najti in tudi z rezultati zanj. In kaj naj bi bilo logično, če nekdo v Sloveniji napi&scaron;e "kdaj"? Jasno.. KDAJ NAREDITI TEST NOSEČNOSTI, kaj pa drugega?!</p>


<p>Ok, si reče človek. Če pravi Google, me to vsekakor mora zanimati. Google že ve... Tudi rezultatov je dovolj, kar 199.000. Mnogi na slovenskem spletu očitno pi&scaron;ejo in i&scaron;čejo o tem kdaj narediti test nosečnosti. Ne vem pa če je to dober znak za Slovenijo ali ne. <strong>Je toliko žensk, ki posku&scaron;a zanositi ali je toliko, ki jih skrbi, da so noseče?</strong> To verjetno zvemo ob naslednji nadgradnji. Ponavadi pa tak&scaron;ne zadeve kot posledico prinesejo večjo rodnost. :)</p>


<p>Čeprav pri nas &scaron;e ni "instant searcha", pa imamo t.i. "suggest" (predlagaj) funkcijo, ki deluje tudi na <a href="http://google.si">google.si</a>. Pa sem se malo poigral... Kaj se zgodi, če vpi&scaron;em najbolj pogoste začetke vpra&scaron;anj? Kaj Google meni, da si v Sloveniji želimo iskati v tem primeru? Oziroma kaj Slovenci najbolj pogosto i&scaron;čemo, da se začne s temi besedami? Rezultati so me presenetili...skoraj. :)</p>


<p>Itak, da sem to moral storiti, da kontriram <a href="http://24ur.com">24ur</a>, <a href="http://zurnal24.si">žurnalu</a> in podobnim, ki vsake 3 mesece reciklirajo "zgodbo" o tem kaj Google predlaga za določene ameri&scaron;ke fraze in noben si ne vzame 5 minut, da bi preveril slovenske...</p>


<p>Pa poglejmo...</p>


<p>&nbsp;</p>


<h2>Kje &hellip;</h2>


<p>Vuvuzele so uničile svet. &Scaron;e danes, ko vpra&scaron;a&scaron; Google KJE, ti kot prvo ponudi "<strong>Kje kupiti vuvuzelo</strong>", &scaron;ele za tem nas zanima "<strong>Kje kupiti herbalife</strong>". Herbalife je itak hit odkar se spomnem, da obstaja TV in jasno je, da človek mora bit &scaron;lank, da lahko se začne ukvarjati z najbolj pomembnim vpra&scaron;anjem v Sloveniji (beri zgoraj). :) Vseeno pa me mede, da se Slovenec vpra&scaron;a "<strong>Kje je Slovenija?</strong>"..Fantina, čas je, da ponovi&scaron; tisti razred osnovne &scaron;ole, ki si ga pre&scaron;prical...</p>


<h2>Kdo &hellip;</h2>


<p>To vpra&scaron;anje sploh ni zanimivo. <strong>Kdo je kuhar? Kdo gre v Afriko?</strong> Sami reality &scaron;ovi oziroma nekaj podobnega verjetno. V&scaron;eč mi je eksistencialni "<strong>Kdo smo?</strong>" Žal tukaj Google ne ponuja kak&scaron;ne posebne pomoči, vsaj v obliki enostavne povezave ne.</p>


<h2>Zakaj &hellip;</h2>


<p>Zakaj? Zakaj zakaj zakaj? Sej ve&scaron;... tisto tečno vpra&scaron;anje, ki ti ga &scaron;tiriletnik ponovi med vsakim drugim vdihom. Brez tega vpra&scaron;anja ne bi daleč pri&scaron;li...ampak <strong>Zakaj mo&scaron;ki ljubijo mrhe?!</strong></p>


<p><strong>Zakaj si me pustila? </strong>Jah, ker si mrha verjetno...in si se spra&scaron;evala<strong> Zakaj je morje slano? </strong>pa<strong> Zakaj je nebo modro?,</strong> verjeto po tem ko si se spra&scaron;evala<strong> Zakaj sanjamo?</strong>...upam vsaj, da ni bilo povezano z <strong>Zakaj ne zanosim?</strong></p>


<h2>Zakaj ne &hellip;</h2>


<p>Nisem si mogel kaj, da ne bi nadaljeval z Zakaj ne... In dobil največja slovenska eksistencialna vpra&scaron;anja... <strong>Zakaj ne zanosim?</strong>... <strong>Zakaj ne morem zanositi?</strong>... <strong>Zakaj ne shuj&scaron;am?</strong> (mogoče si noseča?)...<strong>Zakaj ne dobim menstruacije?</strong> (Hm, verjetno si res noseča)... Verjetno pa je zadnja opcija povezana s prvimi dvemi: <strong>Zakaj ne pride do izliva?</strong></p>


<p>No, vsaj lahko rečem, da očitno v Sloveniji aktivno delamo na potomcih...da jih dobimo ali da jih ne bi slučajno.</p>


<h2>Zakaj sem &hellip;</h2>


<p>Moral sem preveriti &scaron;e drugo plat medalje. Zakaj sem...? In ugotovimo, da se vsaj pri nas ne spra&scaron;ujemo več "Zakaj sem noseča," ampak je bolj pomembno vpra&scaron;anje "<strong>Zakaj sem brez denarja?</strong>" Resno? Google ti bo dal re&scaron;itev za tvoje finančne probleme? Google ti bo povedal zakaj porabi&scaron; vse kar dobi&scaron; za prčkarije, ki jih ne potrebuje&scaron;?</p>


<p>Podobno je <strong>Zakaj sem osamljen? </strong>Odgovor je jasen... <strong>VISI&Scaron; NA INTERNETU in spra&scaron;uje&scaron; Google zakaj?!</strong></p>


<p>Tudi dekletom, ki se spra&scaron;ujejo zakaj so samske, lahko odgovorimo podobno...:)</p>


<h2>Kako &hellip;</h2>


<p>No, po Zakaj sem brez denarja, se inteligentna spletno usmerjena oseba vpra&scaron;a <strong>Kako do denarja?</strong> :) Tisti, ki se spra&scaron;ujejo o Zakaj ne shuj&scaron;ajo, pa se začnejo spra&scaron;evati&nbsp;<strong>Kako naj shuj&scaron;am?</strong></p>


<p>Tu imamo tudi tiste nesrečne, ki jim ne znese zanositi in spra&scaron;ujejo Google za zdravstvena vpra&scaron;anja, kar velja tudi za tiste, ki se spra&scaron;ujejo o tem kako se zrediti...Vsaj <a href="http://med.over.net">med.over.net</a> bi odprli, če se že doktorja bojite. Ampak vas razumem..v času, ko se doktorji kregajo zaradi nadur, ne bi rad ga dobil ravno ko je tečen...kar sploh ni težko.</p>


<h2>Kako se &hellip;</h2>


<p>Podobno kot kako. Radi bi se zredili, radi bi zgubili trebuh (ej, po 30 bo dosti težje, začni že danes)... Po drugih rezultatih pa zgleda, da imamo v Sloveniji velike probleme z insekti. Tarejo nas muhe, bolhe, mravlje...in mozolji ter celulit.</p>


<h2>Kako naj &hellip;</h2>


<p>Nadaljujmo s "how to" vpra&scaron;anji. Mudi se nam shuj&scaron;ati (<strong>Kako najhitreje shuj&scaron;ati?</strong>), mudi se nam do denarja (<strong>Kako najhitreje do denarja?</strong>) in jasno, mudi se nam zanositi (<strong>Kako najhitreje zanositi?</strong>). Pa mi sploh imamo dovolj vrtcev za ta baby boom, ki se pripravlja?! Sploh pa, ker očitno jih kar nekaj tudi i&scaron;če partnerja (<strong>Kako najti partnerja?</strong>), verjetno s ciljem ustvarjanja družine (zanositi)...</p>


<h2>Kdaj &hellip;</h2>


<p>Zamenjajmo temo. Dovolj imam te wannabe nosečnice.<strong> Kdaj v porodni&scaron;nico? </strong>Ok, ok...<strong>Kdaj rastejo gobe </strong>je bolj ...no, je vsaj v pravem cajtu... Sedaj rastejo gobe. Kaj spra&scaron;uje&scaron; internet, pojdi ven pogledat! :)</p>


<h2>Sem &hellip;</h2>


<p>&Scaron;e ena eksistencialna. Sem...noseča! :) Končno ena. Čestitke! Uspelo ti je..po toliko iskanjih "<strong>zakaj ne zanosim</strong>" in "<strong>kako zanositi</strong>" si končno ugotovila, da si noseča...ali se spra&scaron;uje&scaron; o tem... Si noseča? <strong>Sem noseča?</strong> hm... &scaron;e bo treba posku&scaron;ati. Vsekakor ti odsvetujem druženje z osebami, ki i&scaron;čejo za "<strong>Sem marina?</strong>" ali "<strong>Sem kavarna?</strong>". Ti morajo imeti velike življenjske težave. Če bi bil marina ali kavarna, bi jasno to že vedel. Ima&scaron; v sebi jahte z odurno lepimi ljudmi na njih? Ne? Torej nisi marina... Ima&scaron; v sebi pijanca? Ja? Hm... Verjetno je ta tisti, ki "Sem kar sem" ali pa "Sem v trendu"...Upam samo, da to ni "Sem kot berač pod njenim oknom"..razen, če ima&scaron; kak&scaron;en feti&scaron; za pijane klo&scaron;arje. :)</p>


<p>Ne bi se rad ponavljal, ampak očitno je v Sloveniji nosečnost največja skrb, sledijo pa ji denar in postava. Deluje, kot da se vse vrti okoli seksa - od poti do njega, do poti po njemu... Kar me niti ne preseneča. :)</p>


<p>&nbsp;</p>


<p>
<img src="/images/posterous/2010/09/14788335-sem.png">
<img src="/images/posterous/2010/09/14788338-kdaj.png">
<img src="/images/posterous/2010/09/14788341-zakaj%20ne.png">
<img src="/images/posterous/2010/09/14788333-kdaj%20-%20instant%20search.png">
<img src="/images/posterous/2010/09/14788336-zakaj%20sem.png">
<img src="/images/posterous/2010/09/14788339-kdo.png">
<img src="/images/posterous/2010/09/14788342-kako.png">
<img src="/images/posterous/2010/09/14788334-zakaj.png">
<img src="/images/posterous/2010/09/14788337-kako%20naj.png">
<img src="/images/posterous/2010/09/14788340-kje.png">
<img src="/images/posterous/2010/09/14788343-kako%20se.png">
</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The Kanegra incident]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/the-kanegra-incident/"/>
    <updated>2010-08-30T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/the-kanegra-incident</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div style="margin-top: 0px; margin-right: 0px; margin-bottom: 0px; margin-left: 0px; background-color: transparent; font-size: medium;"><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">Zadnja petkova noč v letošnjem avgustu bo za vse večne čase znana po incidentu med Kanegro in Portorožem in bo verjetno v zgodovino zapisana kot “</span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: bold; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">tista noč, ki je zakomplicirala vse</span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">”. Tukaj ciljam na mejni sporazum med Hrvaško in Slovenijo, ki bo verjetno zaradi tega nepredstavljivega napada razuzdanih mladostnikov na speče portoroško prebivalstvo padel v vodo.</span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">Ampak pričnimo na začetku. Bil je zadnji petek v avgustu, peti zapovrstjo.</span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: bold; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"> Pet petkov v avgustu </span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">se baje zgodi samo enkrat na milijone milijard let in jasno je, da je že samo ta podatek razkuril prebivalce Portoroža, kateri so v </span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: bold; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">meko obalnega počitka</span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"> prišli iz vseh suhih koncev Slovenije in drugih držav - nekateri celo iz tam, kjer še rek nimajo...razen ob poplavah. </span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">Skratka, bil je prekleti peti petek v avgustu, “domačini” pa razkačeni zaradi datumskega podaljšanja sezone. Vroče je bilo, res vroče. Najbolj topel petek celotnega avgusta. Namreč ves avgust je bil idealen za “lokalce”, saj je skoraj vsak konec tedna deževalo in mladina ter ostali nepridipravi niso imeli možnosti razgrajati in motiti sobotni spanec. In ta petek, zadnji petek v avgustu, PETI petek v avgustu se še vreme ni hotelo menit za uboge spalce..in kaj pripravi narava? Vročino...mislim, vročino na koncu avgusta, si predstavljate?! No, tudi zato so bili razkačeni.</span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">Zgodilo se pa je še nekaj nepredvidljivega, skoraj kot peti petek v avgustu. V kampu Kanegra, v že tako zasovraženi občini Buje...ja, tisti občini, ki je prepričana, da je hiša od Jorasa, še enega od predstavnikov “lokalcev”, pravzaprav v njihovi občini. Pa pozabimo na to, da imajo za to podpisane listine z joško gor. To je druga zgodba. Vrnimo se v Kanegro. Ja, letovišče Kanegra, ki zaradi očitne hrvaške slaboželjnosti stoji nasproti Portoroža, tako da lahko vse žure, joj te žure...oziroma njihov “kažin” lahko preusmerijo v ubogi Portorož, ki si ne želi dosti več kot mirnih poletnih noči...kjer se ne sliši črička v zraku. Samo to...</span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">V Kanegri so v petek zvečer </span><a href="http://www.zurnal24.si/fotogalerije/beach-festival-v-kanegri-182501/galerija"><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 153); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: underline; vertical-align: baseline;">organizirali </span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 153); background-color: transparent; font-weight: bold; font-style: normal; text-decoration: underline; vertical-align: baseline;">živalsko razgrajanje</span></a><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">, ki ga tukajšnji “lokalci” ljubkovalno imenujejo “RAVE” zabava, posledice te na nezabavarje pa “bumbanje”. Slednja beseda izhaja iz tega, kar sami zaradi vse nabrane grenkobe več ne počno. Beseda ponavadi opisuje nekaj lepega, kot je ritmično in energično dotikanje (bumbanje) dveh pregretih ter prepotenih teles v skupnem užitku...ti ”domačini” pa jo dandanes uporabljajo za moteč občutek ob “RAVE” zabavi na katero niso bili povabljeni.</span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">Zabava se je dogajala 12 ur, </span><a href="http://delo.si/clanek/119229"><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 153); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: underline; vertical-align: baseline;">vsaj tako poroča</span></a><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"> zelo znan, resen in sploh eden zadnjih predstavnikov papirnatih medijev v Sloveniji. Teh dvanajst ur verjetno ne bi bilo toliko problematičnih, če se ne bi dogajale sredi noči.</span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"> To je v času, ko lokalno prebivalstvo (med petkom in soboto) pričakuje vsaj pogrebno tišino, če se le ne da tišje. Po pisanju še ne omenjenega dnevnika </span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: bold; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">naj 5000 ljudi celo noč ne bi zatisnilo oči</span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">. Tukaj se ne bom spuščal v način zbiranja podatkov in analize le-teh. Verjetno je novinarja kontaktiralo vseh teh 5000 oseb in je zato tudi spisal članek. Simpatiziram z njim.</span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">Zatorej je razumljivo, da se je v gostilni Pri ribiču na rtu Seča organizirala civilna iniciativa, ki bo v zgodovini odnosov med Hrvaško in Slovenijo verjetno imela še zelo velik pomen, morda celo večji kot nacionalni Joško. Ta civilna iniciativa - imenujmo jo kar “Pri ribiču”, se je odločila </span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: bold; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">protestno zapreti tri mejne prehode v Istri.</span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"> Kdaj bodo ta zapiranja in ali bodo počakali, da se turisti spakirajo čez mejo ali ne, bo znano šele jutri, ko bo veliko zasedanje vseh prizadetih.</span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">Držimo pesti in upajmo, da se “</span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"><b>The Kanegra incident</b></span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">”</span><span style="color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"><span style="font-size: small;">*</span></span><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"> ne bo sprevrgel v velik upor portoroških suhozemcev, ljubiteljev polke, valčka in turbo folka proti hrvaški mladini. Še bolj pa upajmo, da “Pri ribiču” ne ugotovijo, da je na zabavi sodelovalo kar nekaj slovenske mladine, ki je nacionalno harmoniko nadomestila z divjim “bumbanjem” ... </span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;">Upajmo tudi, da “Pri ribiču” zaradi tega ne bodo pričeli gladovne stavke...za gostilno se to ne bi spodobilo.</span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /><span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; font-style: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"></span><br /> <span style="font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0); background-color: transparent; font-weight: normal; text-decoration: none; vertical-align: baseline;"><i>* Naziv je v angleščini, da se izognem privilegiranju ene ali druge strani.</i></span></div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Imaš 0 prijateljev]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/imas-0-prijateljev/"/>
    <updated>2010-04-08T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/imas-0-prijateljev</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>

<img src="/images/posterous/2010/04/7922799-Screen%20shot%202010-04-08%20at%2010.30.54%20PM.png">
</p>


<p><strong>South Park</strong> je vsako leto boljši, vsaj avtorji so. Sicer ni pomembno kakšno orodje oziroma pristop uporabiš za povedat zgodbo, dobra zgodba vedno pusti vtis. In glede na to, da je pot humorja ena bolj prijetnih poti, za doseči človeško dušo, sploh ni čudno, da je ta animirana nanizanka tako popularna.</p>


<p>Lahko bi rekli, da sem en od mnogih, ki jim je <a href="http://www.southparkstudios.com/episodes/267112">zadnja epizoda - <strong>You have 0 friends</strong></a> verjetno najboljša od vseh doslej. Verjetno zato, ker je Facebook velik del mojega življenja, tako kot je velik del življenja od mnogih ljudi okoli mene, celo tistih, s katerimi se srečujem v realnem življenju.</p>




<p>
<strong>Facebook prijatelj</strong>i so zanimiv fenomen. Začelo se je z združevanjem pravih prijateljev, znancev, dolgo zgubljenih kontaktov, razvilo se pa je v pravo življenjsko igro, kjer vsak igralec na nek način tekmuje z ostalimi in sam s seboj, da bo dobil čim več "prijateljev". Zame je ta izraz popolnoma zgrešen, morda bi ga preimenoval v Facebook kolege, znance...ampak niso niti to. Zame so kontakti na Facebooku le "Facebook frendi" in nič več kot to.</p>




<p>Ti frendi so ena prava <strong>rasa zase</strong>. Ljudje (večinoma) živijo na spletu paralelno življenje, ki ni nujno slika njihovega pravega. Če le morajo, delijo oba svetova in ju združujejo, le ko je to res nujno. Lahko bi rekli, da ima njihov profil svojevrstno življenje in deluje tudi brez njih (kot v epizodi od SouthParka).</p>




<p>Dodajanje Facebook frendov je kot <strong>zbiranje</strong> ščink ali pa plošč. Skupek profilov s katerimi večinoma ne kontaktiraš, je pa cool jih imet na spisku in pregledovat kaj ti strežniki ponudijo od njih (objavijo na tvoj zid). Zdi se nam, da imamo skozi ta mali ekran pregled nad dogajanjem vseh teh <strong>100, 200, 1000 frendov</strong> in to nam daje neko podzavestno moč, verjetno nam dviguje tudi samozavest. Facebook prikaže na tvojem zidu sicer le akcije 250 tvojih frendov, ki jih izbere "po lastni presoji" (lahko naštimaš več sicer)... Konec koncev pa gre le za kolektorsko igrica, pomešano z raznimi družabnimi spletkami, sploh če dejansko igrate igrice na Facebooku (<strong>Mafia Wars, Farmville</strong> in podobno). </p>




<p>Zgodilo se mi je že, da me je kdo vprašal na cesti, zakaj nisem sprejel njegovo/njeno povabilo v <strong>FarmVille</strong> ali <strong>Mafia</strong> <strong>Wars</strong>. "Dej, sej samo klikneš..da se mi poveča vojska mafiašev in da lahko zmagam vojno" (?!?)... Enkrat sem celo ugodil in par dni zatem pobrisal. V roku tedna sem imel že več kot 30 povabil v Mafia Wars. FarmVille je pa tudi svoja zgodba. Večkrat sem se vprašal zakaj ti ljudje ne posadijo kaj in se ukvarjajo s pravimi pjantami, morda še kakšen paradižnik vzgojijo, namesto da cele dneve klikajo po virtualni njivi in gojijo "koruzo". Konec prejšnjega leta je kolegica odšla na daljši dopust, kjer ni vedela, če bo imela internet in je naročila bližnjim, da preko njenega profila vzdržujejo njeno virtualno kmetijo.. ni mi bilo niti do smeha takrat. Sprejel sem kot fakt današnjega sveta.</p>




<p>
<a href="http://www.facebook.com/mclion"><strong>Osebno imam nekaj manj kot 700 frendov</strong></a>, kar je več kot sem jih imel na MySpace, kjer sem zares naključno izbiral ljudi in klikal nanje (in kjer te je vedno vsak potrdil). Zbirateljsko "potrebo" imam itak od malega, sedaj pa jo združujem tudi s svojim poslovnim življenjem. Ukvarjam se s spletnim marketingom in spletnimi mediji med drugim, zato taki frendi morda prej ali slej pridejo prav. Večinoma pa je samo "igra" zbiranja, kupčkanja, dodajanja. Poznam teh 700 ljudi? Večinoma ja. Zaradi mojih hobijev in službe (delo v medijih), sem skozi leta na irc žurih, ObalaNET prireditvah in drugih eventih spoznal mnogo ljudi posredno ali neposredno. Nekako jih zbiram po ključu, da so mi vsaj kolikor toliko blizu, da so mi znani, da sem bil v isti družbi, da sem jih srečal na eventu, kjer sem bil organizator ali promotor in vedno bolj pogosto po tem če imamo frende v skupnem. Mora jih biti vsaj 30. Ampak bi prepoznal te ljudi na cesti? Ne, ne prepoznam jih... to so Facebook frendi in v živo se ni potrebno ukvarjati z njimi.</p>




<p><span style="font-size: large;"><strong>Razmerja</strong></span></p>




<p>Frendi so seveda lahko v razmerjih. Lahko smo samo znanci, lahko smo družinski člani, lahko pa smo v neposrednem odnosu (relationship). Ta slednji je meni osebno najbolj zabaven. Tako kot v risanki, mi je nekoč punca s katero sem imel razmerje zatežila, da zakaj imam na MySpace status "<strong>single</strong>", ampak sem z njo že pol leta. Pred tem sploh nisem šel za tem. Zbrisal sem status, kar ni kaj dosti pomagalo ("ja, sej, vse une punce gor, očitno jih mutiš!"). Razmerja so že tako komplicirana, potem ti jih zakomplicira še spletna prisotnost. Jasno, sem se naslednjič "naučil" in se na Facebooku "vezal" s tisto, s katero sem bil. Čeprav sem pričakoval kakšno reakcijo, nisem pričakoval tako hudo čustvene. Ja, spletni status razmerja je zelo pomemben. Dandanes ga imam enostavno pobrisanega in še v nastavitvah zasebnosti sem izrecno izključil objavljanje sprememb le-tega. Od takrat imam mir. Prijeten, dober, zdrav...mir.</p>




<p><span style="font-size: large;"><strong>Družinski člani</strong></span></p>




<p>Kako povedat <strong>mami</strong>, da je nočeš potrdit na Facebooku, ker je to paralelno življenje in je način kot te pozna čisto zadovoljiv. Da po tridesetih letih ni treba spreminjati načina družinske komunikacije, da če te zanima kaj je počela čez dan, jo boš vprašal (itak bo ob prvi priliki sama povedala) in da voajerstvo s strani družine ne prenašaš? Jasno mati za sabo prinese še vse tete, strice in druge člane družine, ki so razkropljeni po celem svetu in želijo komunicirat ravno takrat, ko imaš največ dela. "Zakaj nisi komentiral moje slike, ki sem jo objavila na Facebooku?"... "Ker takih reči ne komentiram niti v živo." </p>




<p>Facebook že nekaj mesecev podpira "grupe" frendov. Ena se imenuje "družina". V njej so vsi družinski člani, ki ne razumejo razlike med virtualnim in realnim. Ta grupa ima ročno izklopljen klepet in izpis akcij. Spet...mir v družini.</p>




<p><span style="font-size: large;"><strong>Neznanci</strong></span></p>




<p>Zakaj ne bi bili vsi frendi? Zbiranje je obsesija. Kmalu se zgodi, da naletiš na ljudi za katere ne veš, da obstajajo v realnem svetu, kar pa te niti ne zanima, živijo v istem kraju, bližnjem kraju ali pa imajo 100 skupnih frendov. Taki so "promocija". Namenjeni so dvigovanju ega. Videli bodo moje statuse, moje objave, komentirali jih bodo...yeees! Izklopljeni so na klepetu, ampak morajo, res morajo videti moje umotvore v statusih. Recimo zadeve v stilu: "Nov Dr.Who je kr zanimiv..sploh rdečelaska ob njemu :)". Sej ni treba reagirati, vem da bereš. :) Egotrip bi rekli. Jaz to opravičujem s tem, da je to del promocije mojih projektov. Dejansko včasih tudi to objavim (in skopiram še na <a href="http://twitter.com/mclion"><strong>Twitter</strong></a> in <strong><a href="http://www.google.com/profiles/mclion#buzz">Google Buzz</a></strong> za vsak slučaj:))...</p>




<p>Dejansko sem pa z vsemi temi frendi že večkrat "privabil" kar nekaj ljudi na razne prireditve in projekte. Še boljši egotrip in še živeti se da od tega :)</p>


<p> </p>


<p><span style="font-size: large;"><strong>Življenje</strong></span></p>




<p>Facebook frendi so taka alternativa pravemu življenju, da ga pogosto povozijo. Dogodek v dnevu je obisk svoje strani in analiza dogajanja, kaj je kdo napisal, kaj je kdo objavil, kako se počuti. "Aha, ima vročino..ma boga...", "aha, ta se je ločil, vsaj po statusih sodeč...", "a ma je dobila že novega?! pa sej ni še niti leto mimo...PRASICA!"</p>




<p>Ne bom modroval. Življenje je vse kar počnem čez dan. Ali je to na spletu ali izven njega. Včasih je pravo življenje lepše, včasih pa virtualno. <strong>Srečo imamo, da lahko izbiramo med obema</strong> in na drugemu se lahko ustvarimo tudi takega, kot nam v realnem življenju ne bo nikoli uspelo (samo paziti moramo, da se poslikamo iz privlačnih kotov, hehe). </p>




<p>Pa srečno. Grem prečekirat Facebook, preden se lotim spet dolgočasnega pravega življenja...danes je pač tak dan, jutri pa bomo videli.</p>


<p><img src="/images/posterous/2010/04/7922798-24222_10150159468990468_740205467_11568887_1836686_n.jpg"></p>

<p> </p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ciao! Serbus! Fuck!]]></title>
    <link href="http://mclion.github.com/ciao-serbus-fuck/"/>
    <updated>2009-11-08T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://mclion.github.com/ciao-serbus-fuck</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>
<img src="/images/posterous/2009/11/4576319-fuck-the-rain.jpg">
</p>


<p>&nbsp;</p>


<p><strong>Nedeljsko popoldne.</strong>&nbsp;Vreme je nekam <strong>jokavo</strong> in <strong>hladno</strong>. Na misel mi pride en "sprostilni pogovor", ki se je zgodil minuli teden. No, tukaj za va&scaron;o zabavo in mojo sprostitev. Nedeljsko pač. <br /> <a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Ciao"><strong></strong></a></p>


<p>&nbsp;</p>


<p><a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Ciao"><strong>CIAO!</strong></a></p>


<p>Pozdrav&nbsp;<strong>Ciao</strong>&nbsp;uporabljamo tudi v Sloveniji, nismo pa edini, saj ga koristi &scaron;e pol sveta. Če nekoga pozdravi&scaron; s "ciao", bo mu takoj jasno, da gre za neformalni pozdrav. Ampak iz kje to izhaja? Iz italijanske besede&nbsp;<strong>suženj</strong>. Točneje izhaja iz bene&scaron;ke besede&nbsp;<span style="font-family: sans-serif;">s-ci&agrave;o&nbsp;(ali s'ci&agrave;vo), kar pomeni "suženj" (schiavo), izhaja pa iz latinskega "sclavus", kar je označevalo osebe slovanskega izvora, ki so jih v takratnem Sredozemlju koristili kot sužnje. Ponavadi so jih &scaron;e kot otroke prodale družine bene&scaron;kim ali arabskim trgovcem...te sužnje so uvažali v muslimansko &Scaron;panijo, Egipt, malo Azijo in na zahod v nekatoli&scaron;ke države, promet pa je potekal preko Benetk.&nbsp; <br /> </span></p>


<p><span style="font-family: sans-serif;">Pozdrav&nbsp;ciao&nbsp;lahko&nbsp;interpretiramo&nbsp;kot "<strong>Va&scaron; služabnik"</strong>, v&nbsp;italijan&scaron;čini&nbsp;je to "servo&nbsp;vostro", kar v latin&scaron;čini postane "<strong>servus</strong>". Sicer pa se je&nbsp;Ciao&nbsp;uporabljalo&nbsp;neglede&nbsp;na socialno&nbsp;klaso&nbsp;in se tako tudi sedaj.</span></p>


<p><span style="font-family: sans-serif;"><br /></span></p>


<p><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: arial;"><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Servus"><strong>SERBUS!</strong></a> <br /> </span></span></span></p>


<p><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: arial;">Če nadaljujemo, ima pozdrav&nbsp;<strong>Servus</strong>&nbsp;podobno razlago kot&nbsp;ciao&nbsp;- "va&scaron; služabnik" ali "sem va&scaron; služabnik" ali tudi "vam na razpolago". V Sloveniji se koristi predvsem na severno-vzhodnem delu, kjer je bil največji vpliv avstro-ogrske in kjer se &scaron;e danes čuti Madžarski vpliv. Pri nas uporabljamo "spačenko"&nbsp;<strong>serbus</strong>. <br /> <strong><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Fuck" title="Fuck!"></a></strong></span></span></span></p>


<p>&nbsp;</p>


<p><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: arial;"><strong><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Fuck" title="Fuck!">FUCK!</a></strong> <br /> </span></span></span></p>


<p><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: arial;">Ne bom razpredal na dolgo in &scaron;iroko. Beseda je stara skoraj toliko, kot je stara zapisana beseda na starem kontinentu. Najbolj v&scaron;eč pa mi je urbana legenda, ki je nastala nekje po vojni in jasno je&nbsp;<strong>izmi&scaron;ljotina</strong>. Je pa zabavna fantazija. <br /> V srednjem veku, v času črne smrti (kuga), so v mestih sku&scaron;ali nadzorovati &scaron;irjenje bolezni tudi s pomočjo kontrole nad&nbsp;interakcijami&nbsp;med populacijo. Ker je&nbsp;primanjkovalo&nbsp;čistih (neokuženih) virov prehrane, so v mnogih naselbinah uvedli zahtevo po&nbsp;<strong>kraljevem dovoljenju za občevanje.</strong> <br /> </span></span></span></p>


<p><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: sans-serif;"><span style="font-family: arial;">Legenda pravi, da so pari, ki so želeli imeti otroke, morali najprej dobiti kraljevo dovoljenje (ponavadi s strani lokalnega magistra ali plemiča) in zatem izobesiti na vidno mesto izobesiti napis: "<strong>Fornicating&nbsp;Under&nbsp;Consent&nbsp;of&nbsp;King</strong>", kar je bilo kasneje skraj&scaron;ano na "<strong>FUCK</strong>".&nbsp; <p />  Prijetno nedeljo &scaron;e naprej....mogoče naslednjič napi&scaron;em kaj bolj globokega.&nbsp;Ciao. :) <br /></span></span></span></p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
